{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo 1 - Requisitos de Software","text":"<p>Figura 1: Logo do Bluesky</p> <p>Fonte: Google Play, 2024</p>"},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina re\u00fane os artefatos produzidos ao longo da disciplina de Requisitos de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) durante o segundo semestre de 2024.2. O projeto do grupo teve como foco principal a an\u00e1lise dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do aplicativo Bluesky, dispon\u00edvel para dispositivos mobile.</p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Tabela de integrantes</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V Renata Quadros Kurzawa rekurzawa28@gmail.com @Renatinha28 <p>Autor: Carla</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/10/2024 27/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Renata Quadros"},{"location":"Atas/reuniao_1/","title":"1\u00ba reuniao","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#ata-da-reuniao-25102024","title":"Ata da Reuni\u00e3o - 25/10/2024","text":""},{"location":"Atas/reuniao_1/#dados-da-reuniao","title":"Dados da Reuni\u00e3o","text":"Alunos Presentes Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro, Renata Q. Kurzawa 25/10/2024 20:00 - 20:15 Plataforma Teams"},{"location":"Atas/reuniao_1/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Divis\u00e3o de artefatos a serem entregues:</li> <li>Identificar os respons\u00e1veis por cada artefato do projeto.</li> <li> <p>Garantir clareza nas atividades e prazos definidos para o grupo.</p> </li> <li> <p>Defini\u00e7\u00e3o de um cronograma detalhado:</p> </li> <li>Estabelecer etapas claras de trabalho e pontos de controle at\u00e9 a pr\u00f3xima entrega.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#decisoes-e-topicos-abordados","title":"Decis\u00f5es e T\u00f3picos Abordados","text":"<ol> <li>Distribui\u00e7\u00e3o dos artefatos:</li> <li>Foi decidido que os membros assumiriam responsabilidades individuais para agilizar o progresso do projeto.</li> <li> <p>A introdu\u00e7\u00e3o das rich pictures foi priorizada como base inicial para a organiza\u00e7\u00e3o visual do trabalho.</p> </li> <li> <p>Planejamento das pr\u00f3ximas atividades:</p> </li> <li>Desenvolvimento do cronograma com foco na integra\u00e7\u00e3o dos artefatos.</li> <li> <p>Revis\u00e3o coletiva dos resultados intermedi\u00e1rios antes de 30/10/2024.</p> </li> <li> <p>Foco no app escolhido:</p> </li> <li>Uma an\u00e1lise detalhada do termo de uso do app selecionado foi atribu\u00edda ao respons\u00e1vel do grupo que sugeriu o app.</li> <li>Prepara\u00e7\u00e3o de uma lista consolidada com todos os apps avaliados.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#responsaveis-pelos-artefatos","title":"Respons\u00e1veis pelos Artefatos","text":"Artefato Respons\u00e1vel Heatmap Carla A. C. Ribeiro Lista de apps avaliados Individual (todos os membros) App selecionado Membro do grupo respons\u00e1vel C\u00f3pia do termo de uso do aplicativo Membro do grupo respons\u00e1vel Ferramentas do projeto Davi S. B. Nobre Cronograma detalhado das atividades Jo\u00e3o V. L. Ribeiro e Renata Q. Kurzawa Introdu\u00e7\u00e3o das rich pictures Eduarda"},{"location":"Atas/reuniao_1/#prazos-estabelecidos","title":"Prazos Estabelecidos","text":"<ol> <li>Rascunho inicial dos artefatos: 27/10/2024</li> <li>Revis\u00e3o coletiva e ajustes: 30/10/2024</li> <li>Entrega final para submiss\u00e3o: 01/11/2024</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ul> <li>Cada membro trabalhar\u00e1 individualmente em seu artefato designado.</li> <li>Jo\u00e3o e Renata compartilhar\u00e3o o cronograma detalhado com todos at\u00e9 26/10/2024 para valida\u00e7\u00e3o.</li> <li>Carla dever\u00e1 iniciar o desenvolvimento do heatmap e solicitar feedback at\u00e9 29/10/2024.</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#encerramento","title":"Encerramento","text":"<p>A reuni\u00e3o foi encerrada pontualmente \u00e0s 20:15, com todos os membros cientes de suas responsabilidades e prazos.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#video-da-gravacao","title":"V\u00eddeo da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o 1</p> <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"Atas/reuniao_1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/11/2024 06/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares"},{"location":"Atas/reuniao_2/","title":"Ata da Reuni\u00e3o - 27/10/2024","text":""},{"location":"Atas/reuniao_2/#dados-da-reuniao","title":"Dados da Reuni\u00e3o","text":"Alunos Presentes Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Eduarda R. Tavares, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro, Renata Q. Kurzawa 27/10/2024 20:00 - 20:15 Plataforma Teams"},{"location":"Atas/reuniao_2/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Discuss\u00e3o e sele\u00e7\u00e3o do aplicativo a ser avaliado:</li> <li>Cada membro apresentou um aplicativo para an\u00e1lise, destacando suas vantagens e limita\u00e7\u00f5es.</li> <li> <p>O grupo definiu crit\u00e9rios de escolha com base na relev\u00e2ncia, acessibilidade e impacto no contexto atual.</p> </li> <li> <p>Planejamento de atividades relacionadas ao app escolhido:</p> </li> <li>Defini\u00e7\u00e3o de tarefas iniciais para a avalia\u00e7\u00e3o detalhada do aplicativo.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#decisoes-e-topicos-abordados","title":"Decis\u00f5es e T\u00f3picos Abordados","text":"<ol> <li>Apresenta\u00e7\u00e3o dos aplicativos avaliados por cada integrante:</li> <li> <p>Cada membro explicou sua escolha, destacando a funcionalidade principal, p\u00fablico-alvo e aspectos \u00fanicos dos aplicativos.</p> </li> <li> <p>Crit\u00e9rios de escolha do aplicativo:</p> </li> <li>Facilidade de contato com usu\u00e1rios: Prioridade para aplicativos com uma base de usu\u00e1rios acess\u00edvel.</li> <li> <p>Relev\u00e2ncia no cen\u00e1rio atual: Aplicativos com destaque ou impacto significativo recente.</p> </li> <li> <p>Aplicativo escolhido:</p> </li> <li>O grupo decidiu avaliar o BlueSky devido \u00e0 sua crescente visibilidade ap\u00f3s a proibi\u00e7\u00e3o de um concorrente no Brasil e pela facilidade de acesso aos usu\u00e1rios da plataforma.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#atividades-acordadas","title":"Atividades Acordadas","text":""},{"location":"Atas/reuniao_2/#aplicativos-avaliados-por-cada-integrante","title":"Aplicativos Avaliados por Cada Integrante","text":"Integrante Aplicativo Avaliado Renata SUS Davi FAB Jo\u00e3o BlueSky Eduarda ITA Carla GitHub"},{"location":"Atas/reuniao_2/#justificativa-para-a-escolha-do-bluesky","title":"Justificativa para a escolha do BlueSky:","text":"<ul> <li>Crescimento recente: A visibilidade do BlueSky aumentou no mercado brasileiro ap\u00f3s a proibi\u00e7\u00e3o de um concorrente direto.</li> <li>Facilidade de estudo: A base de usu\u00e1rios ativa facilita o contato e a obten\u00e7\u00e3o de feedback direto.</li> <li>Impacto social e inova\u00e7\u00e3o: Representa um exemplo relevante de inova\u00e7\u00e3o tecnol\u00f3gica no atual contexto digital.</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ol> <li>Tarefas iniciais:</li> <li> <p>Realizar uma an\u00e1lise preliminar do aplicativo com foco nos seguintes aspectos:</p> <ul> <li>Termos de uso e pol\u00edticas de privacidade.</li> <li>Funcionalidades principais e diferenciais.</li> <li>Experi\u00eancia do usu\u00e1rio e pontos de melhoria.</li> </ul> </li> <li> <p>Entrega dos resultados:</p> </li> <li>Cada integrante ser\u00e1 respons\u00e1vel por entregar feedback detalhado sobre suas observa\u00e7\u00f5es at\u00e9 a pr\u00f3xima reuni\u00e3o (30/10/2024).</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#encerramento","title":"Encerramento","text":"<p>A reuni\u00e3o foi encerrada pontualmente \u00e0s 20:15, com todos os membros cientes das atividades definidas e comprometidos com os prazos acordados.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#video-da-gravacao","title":"V\u00eddeo da grava\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Reuni\u00e3o 2</p> <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"Atas/reuniao_2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/11/2024 06/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares"},{"location":"Atas/reuniao_3/","title":"3\u00ba reuniao","text":""},{"location":"Atas/reuniao_3/#ata-da-reuniao-15112024","title":"Ata da Reuni\u00e3o - 15/11/2024","text":""},{"location":"Atas/reuniao_3/#dados-da-reuniao","title":"Dados da Reuni\u00e3o","text":"Alunos Presentes Data Hor\u00e1rio de In\u00edcio e Fim Local Carla A. C. Ribeiro, Davi S. B. Nobre, Eduarda R. Tavares, Jo\u00e3o V. L. Ribeiro, Renata Q. Kurzawa 01/11/2024 09:00 - 09:50 Universidade de Bras\u00edlia (UnB)"},{"location":"Atas/reuniao_3/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da Reuni\u00e3o","text":"<ol> <li>Organizar as atividades pendentes e em andamento:</li> <li>Revisar o progresso das tarefas listadas anteriormente.</li> <li> <p>Redistribuir tarefas conforme necess\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Revisar corre\u00e7\u00f5es e inspe\u00e7\u00f5es pendentes:</p> </li> <li>Planejar as a\u00e7\u00f5es para finalizar as corre\u00e7\u00f5es listadas.</li> <li>Garantir qualidade nos artefatos por meio de inspe\u00e7\u00f5es e listas de verifica\u00e7\u00e3o.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_3/#correcoes","title":"Corre\u00e7\u00f5es","text":"Corre\u00e7\u00e3o Respons\u00e1vel Colocar a refer\u00eancia em apps avaliados do seu app Jo\u00e3o Vitor LR Descrever mais as ATAs Carla Link da inspe\u00e7\u00e3o: disponibilidade, rich picture Bluesky Todos Refer\u00eancia e bibliografia: separar Todos Separar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais na elicita\u00e7\u00e3o Carla"},{"location":"Atas/reuniao_3/#atividades-a-fazer","title":"Atividades a Fazer","text":"Atividade Respons\u00e1vel Brainstorming Eduarda Tavares Lista de requisitos elicitados Renata First Things First Jo\u00e3o Vitor LR, Davi M\u00e9todo $100 Carla, Eduarda Tavares \u00c1rvores de decis\u00e3o (Tree) Renata Lista de requisitos priorizados Davi Cronograma de execu\u00e7\u00e3o Renata"},{"location":"Atas/reuniao_3/#inspecao-perguntas-e-respostas","title":"Inspe\u00e7\u00e3o: Perguntas e Respostas","text":"Item Inspecionado Respons\u00e1veis Perfil do usu\u00e1rio Renata, Davi Personas Renata, Davi Question\u00e1rio de elicita\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o, Eduarda Observa\u00e7\u00e3o Davi, Renata Introspec\u00e7\u00e3o Eduarda, Renata Brainstorming Jo\u00e3o, Carla Three Level Scale Davi, Eduarda M\u00e9todo $100 Renata, Jo\u00e3o First Things First Jo\u00e3o, Eduarda"},{"location":"Atas/reuniao_3/#proximos-passos","title":"Pr\u00f3ximos Passos","text":"<ol> <li>Corre\u00e7\u00f5es:</li> <li> <p>Finalizar at\u00e9 24/11/2024.</p> </li> <li> <p>Inspe\u00e7\u00f5es pendentes:</p> </li> <li> <p>Finalizar at\u00e9 24/11/2024.</p> </li> <li> <p>Revis\u00e3o Final:</p> </li> <li>Uma reuni\u00e3o ser\u00e1 agendada em 23/11/2024 para validar o progresso e revisar os artefatos antes da entrega.</li> </ol>"},{"location":"Atas/reuniao_3/#encerramento","title":"Encerramento","text":"<p>A reuni\u00e3o foi encerrada \u00e0s 09:50, com todos os membros cientes de suas atribui\u00e7\u00f5es e prazos.</p>"},{"location":"Atas/reuniao_3/#link-da-gravacao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o","text":"<ul> <li>A reuni\u00e3o foi realizada presencialmente</li> </ul>"},{"location":"Atas/reuniao_3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/11/2024 06/11/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Eduarda Tavares"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/","title":"App Escolhido","text":""},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento s\u00e3o apresentados os crit\u00e9rios e motiva\u00e7\u00f5es para a escolha do Bluesky, aplicativo escolhido pelo grupo para o projeto da disciplina de Requisitos de Software. Tamb\u00e9m ser\u00e1 apresentado um rich picture e os termos de servi\u00e7o do aplicativo. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 esclarecer o processo de escolha do aplicativo a ser utilizado no projeto estabelecendo os crit\u00e9rios e as motiva\u00e7\u00f5es da escolha, bem como ilustrar o sistema, seus principais componentes e fluxo de informa\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, esse documento tamb\u00e9m tem como fim comprovar que o uso do app escolhido no projeto n\u00e3o infringe seus termos de servi\u00e7o.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Seguindo a metodologia estabelecida na se\u00e7\u00e3o de apps avaliados, foi feita uma an\u00e1lise comparativa entre os aplicativos analisados individualmente por cada integrante do grupo a fim de compreender qual app melhor se encaixa nos crit\u00e9rios estabelecidos para a escolha. Com base nessa an\u00e1lise, a sele\u00e7\u00e3o final da aplica\u00e7\u00e3o foi efetuada. Para a representa\u00e7\u00e3o do sistema ser\u00e1 utillizado um rich picture, ferramenta visual que permite explorar, reconhecer e definir uma situa\u00e7\u00e3o de forma n\u00e3o estruturada, representando-a em um diagrama com s\u00edmbolos, desenhos e palavras. Essa t\u00e9cnica ajuda a compreender diversos aspectos e perspectivas de um contexto, facilitando discuss\u00f5es e gerando entendimento compartilhado entre as partes envolvidas. Ela foi desenvolvida dentro da Soft Systems Methodology (SSM) (2008) de Peter Checkland. \u00b9</p>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo governamental ou open source</li> <li>Complexidade do aplicativo condizente com a disciplina</li> <li>Grande base de usu\u00e1rios</li> <li>N\u00e3o ter sido utilizado em trabalhos anteriores da disciplina</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#motivacoes-da-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es da escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios supracitados, o aplicativo BlueSky foi escolhido pelos seguintes motivos:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: a BlueSky, assim como o X (antigo Twitter) e Facebook, \u00e9 uma plataforma digital de comunica\u00e7\u00e3o interpessoal capaz de impactar n\u00e3o somente a esfera individual de seus usu\u00e1rios, mas na sociedade como um todo.</li> <li>Evolu\u00e7\u00e3o: trata-se de uma rede social em constante constru\u00e7\u00e3o e crescimento, n\u00e3o somente pela sua comunidade de usu\u00e1rios, mas tamb\u00e9m pela comunidade de desenvolvedores.</li> <li>Descentraliza\u00e7\u00e3o: esse aplicativo apresenta um modelo de rede social descentralizada, o que levanta quest\u00f5es quanto \u00e0 privacidade, seguran\u00e7a, transparencia, responsabilidade e controle de dados dos usu\u00e1rios. Al\u00e9m dessas importantes quest\u00f5es, ainda existem outros aspectos diretamente influenciados pela descentraliza\u00e7\u00e3o como as estruturas decis\u00f3rias dessa rede, quem ir\u00e1 decidir sobre suas regras, pol\u00edticas e funcionamento.</li> <li>Concord\u00e2ncia com os crit\u00e9rios de escolha: o aplicativo se encaixa em todos os crit\u00e9rios para escolha.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#rich-picture","title":"Rich Picture","text":"<p>O rich picture mostrado na figura 1 ilustra os processos e intera\u00e7\u00f5es do sistema da Bluesky</p> <p>Figura 1: Rich Picture: Bluesky</p> Autor: J\u00f5ao Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#descricao-dos-componentes","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos componentes","text":"<ol> <li> <p>Usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Um usu\u00e1rio da Bluesky pode interagir com outros usu\u00e1rios do sistema por meio de publica\u00e7\u00f5es e mensagens diretas, al\u00e9m de gerenciar sua pr\u00f3pria conta.</li> </ul> </li> <li> <p>Funcionalidades Principais:</p> <ul> <li>Publicar: um usu\u00e1rio pode compartilhar pequenos textos, fotos e v\u00eddeos.</li> <li>Explorar publica\u00e7\u00f5es: um usu\u00e1rio pode explorar as publica\u00e7\u00f5es de outros usu\u00e1rios e interagir com elas, sendo poss\u00edvel curtir, comentar ou compartilha-las.</li> <li>Seguir: um usu\u00e1rio pode seguir uma conta e torna-la mais evidente em seu feed.</li> <li>Enviar mensagens: um usu\u00e1rio pode enviar mensagens privadas a contas de outros usu\u00e1rios.</li> <li>Configurar conta: um usu\u00e1rio pode gerenciar sua conta, bem como configurar op\u00e7\u00f5es de exibi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e privacidade.</li> </ul> </li> <li> <p>Adicionais:</p> <ul> <li>Um usu\u00e1rio moderador tem a capacidade de classificar contas por meio de r\u00f3tulos com base em suas a\u00e7\u00f5es no sistema. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel que um moderador bloqueie uma conta, caso a mesma infrinja os termos de uso.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#termo-de-servico","title":"Termo de servi\u00e7o","text":"<p>Com o intuito de realizar o trabalho dentro da legalidade, os termos de servi\u00e7o da BlueSky foram verificados para garantir que n\u00e3o hajam restri\u00e7\u00f5es para o uso do app no projeto da disciplina. Segundo os termos de servi\u00e7o:</p> <p>\"7. Open Source. Some of Bluesky Social\u2019s software is subject to open source licenses from MIT or Apache. Those portions of the software may be used in accordance with those open source licenses, which may be found in each open source repository.\". \u00b2</p> <p>Ainda, em seus reposit\u00f3rios, temos sua licen\u00e7a MIT:</p> <p>\"Copyright 2023\u20132024 Bluesky PBC</p> <p>Permission is hereby granted, free of charge, to any person obtaining a copy of this software and associated documentation files (the \u201cSoftware\u201d), to deal in the Software without restriction, including without limitation the rights to use, copy, modify, merge, publish, distribute, sublicense, and/or sell copies of the Software, and to permit persons to whom the Software is furnished to do so, subject to the following conditions:</p> <p>The above copyright notice and this permission notice shall be included in all copies or substantial portions of the Software.</p> <p>THE SOFTWARE IS PROVIDED \u201cAS IS\u201d, WITHOUT WARRANTY OF ANY KIND, EXPRESS OR IMPLIED, INCLUDING BUT NOT LIMITED TO THE WARRANTIES OF MERCHANTABILITY, FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE AND NONINFRINGEMENT. IN NO EVENT SHALL THE AUTHORS OR COPYRIGHT HOLDERS BE LIABLE FOR ANY CLAIM, DAMAGES OR OTHER LIABILITY, WHETHER IN AN ACTION OF CONTRACT, TORT OR OTHERWISE, ARISING FROM, OUT OF OR IN CONNECTION WITH THE SOFTWARE OR THE USE OR OTHER DEALINGS IN THE SOFTWARE.\". \u00b3</p> <p>A seguir a licen\u00e7a Apache 2.0:</p> <p>\"Apache License Version 2.0, January 2004 http://www.apache.org/licenses/</p> <p>TERMS AND CONDITIONS FOR USE, REPRODUCTION, AND DISTRIBUTION</p> <ol> <li> <p>Definitions.</p> <p>\"License\" shall mean the terms and conditions for use, reproduction, and distribution as defined by Sections 1 through 9 of this document.</p> <p>\"Licensor\" shall mean the copyright owner or entity authorized by the copyright owner that is granting the License.</p> <p>\"Legal Entity\" shall mean the union of the acting entity and all other entities that control, are controlled by, or are under common control with that entity. For the purposes of this definition, \"control\" means (i) the power, direct or indirect, to cause the direction or management of such entity, whether by contract or otherwise, or (ii) ownership of fifty percent (50%) or more of the outstanding shares, or (iii) beneficial ownership of such entity.</p> <p>\"You\" (or \"Your\") shall mean an individual or Legal Entity exercising permissions granted by this License.</p> <p>\"Source\" form shall mean the preferred form for making modifications, including but not limited to software source code, documentation source, and configuration files.</p> <p>\"Object\" form shall mean any form resulting from mechanical transformation or translation of a Source form, including but not limited to compiled object code, generated documentation, and conversions to other media types.</p> <p>\"Work\" shall mean the work of authorship, whether in Source or Object form, made available under the License, as indicated by a copyright notice that is included in or attached to the work (an example is provided in the Appendix below).</p> <p>\"Derivative Works\" shall mean any work, whether in Source or Object form, that is based on (or derived from) the Work and for which the editorial revisions, annotations, elaborations, or other modifications represent, as a whole, an original work of authorship. For the purposes of this License, Derivative Works shall not include works that remain separable from, or merely link (or bind by name) to the interfaces of, the Work and Derivative Works thereof.</p> <p>\"Contribution\" shall mean any work of authorship, including the original version of the Work and any modifications or additions to that Work or Derivative Works thereof, that is intentionally submitted to Licensor for inclusion in the Work by the copyright owner or by an individual or Legal Entity authorized to submit on behalf of the copyright owner. For the purposes of this definition, \"submitted\" means any form of electronic, verbal, or written communication sent to the Licensor or its representatives, including but not limited to communication on electronic mailing lists, source code control systems, and issue tracking systems that are managed by, or on behalf of, the Licensor for the purpose of discussing and improving the Work, but excluding communication that is conspicuously marked or otherwise designated in writing by the copyright owner as \"Not a Contribution.\"</p> <p>\"Contributor\" shall mean Licensor and any individual or Legal Entity on behalf of whom a Contribution has been received by Licensor and subsequently incorporated within the Work.</p> </li> <li> <p>Grant of Copyright License. Subject to the terms and conditions of this License, each Contributor hereby grants to You a perpetual, worldwide, non-exclusive, no-charge, royalty-free, irrevocable copyright license to reproduce, prepare Derivative Works of, publicly display, publicly perform, sublicense, and distribute the Work and such Derivative Works in Source or Object form.</p> </li> <li> <p>Grant of Patent License. Subject to the terms and conditions of this License, each Contributor hereby grants to You a perpetual, worldwide, non-exclusive, no-charge, royalty-free, irrevocable (except as stated in this section) patent license to make, have made, use, offer to sell, sell, import, and otherwise transfer the Work, where such license applies only to those patent claims licensable by such Contributor that are necessarily infringed by their Contribution(s) alone or by combination of their Contribution(s) with the Work to which such Contribution(s) was submitted. If You institute patent litigation against any entity (including a cross-claim or counterclaim in a lawsuit) alleging that the Work or a Contribution incorporated within the Work constitutes direct or contributory patent infringement, then any patent licenses granted to You under this License for that Work shall terminate as of the date such litigation is filed.</p> </li> <li> <p>Redistribution. You may reproduce and distribute copies of the Work or Derivative Works thereof in any medium, with or without modifications, and in Source or Object form, provided that You meet the following conditions:</p> <p>You must give any other recipients of the Work or Derivative Works a copy of this License; and You must cause any modified files to carry prominent notices stating that You changed the files; and You must retain, in the Source form of any Derivative Works that You distribute, all copyright, patent, trademark, and attribution notices from the Source form of the Work, excluding those notices that do not pertain to any part of the Derivative Works; and If the Work includes a \"NOTICE\" text file as part of its distribution, then any Derivative Works that You distribute must include a readable copy of the attribution notices contained within such NOTICE file, excluding those notices that do not pertain to any part of the Derivative Works, in at least one of the following places: within a NOTICE text file distributed as part of the Derivative Works; within the Source form or documentation, if provided along with the Derivative Works; or, within a display generated by the Derivative Works, if and wherever such third-party notices normally appear. The contents of the NOTICE file are for informational purposes only and do not modify the License. You may add Your own attribution notices within Derivative Works that You distribute, alongside or as an addendum to the NOTICE text from the Work, provided that such additional attribution notices cannot be construed as modifying the License. You may add Your own copyright statement to Your modifications and may provide additional or different license terms and conditions for use, reproduction, or distribution of Your modifications, or for any such Derivative Works as a whole, provided Your use, reproduction, and distribution of the Work otherwise complies with the conditions stated in this License.</p> </li> <li> <p>Submission of Contributions. Unless You explicitly state otherwise, any Contribution intentionally submitted for inclusion in the Work by You to the Licensor shall be under the terms and conditions of this License, without any additional terms or conditions. Notwithstanding the above, nothing herein shall supersede or modify the terms of any separate license agreement you may have executed with Licensor regarding such Contributions.</p> </li> <li> <p>Trademarks. This License does not grant permission to use the trade names, trademarks, service marks, or product names of the Licensor, except as required for reasonable and customary use in describing the origin of the Work and reproducing the content of the NOTICE file.</p> </li> <li> <p>Disclaimer of Warranty. Unless required by applicable law or agreed to in writing, Licensor provides the Work (and each Contributor provides its Contributions) on an \"AS IS\" BASIS, WITHOUT WARRANTIES OR CONDITIONS OF ANY KIND, either express or implied, including, without limitation, any warranties or conditions of TITLE, NON-INFRINGEMENT, MERCHANTABILITY, or FITNESS FOR A PARTICULAR PURPOSE. You are solely responsible for determining the appropriateness of using or redistributing the Work and assume any risks associated with Your exercise of permissions under this License.</p> </li> <li> <p>Limitation of Liability. In no event and under no legal theory, whether in tort (including negligence), contract, or otherwise, unless required by applicable law (such as deliberate and grossly negligent acts) or agreed to in writing, shall any Contributor be liable to You for damages, including any direct, indirect, special, incidental, or consequential damages of any character arising as a result of this License or out of the use or inability to use the Work (including but not limited to damages for loss of goodwill, work stoppage, computer failure or malfunction, or any and all other commercial damages or losses), even if such Contributor has been advised of the possibility of such damages.</p> </li> <li> <p>Accepting Warranty or Additional Liability. While redistributing the Work or Derivative Works thereof, You may choose to offer, and charge a fee for, acceptance of support, warranty, indemnity, or other liability obligations and/or rights consistent with this License. However, in accepting such obligations, You may act only on Your own behalf and on Your sole responsibility, not on behalf of any other Contributor, and only if You agree to indemnify, defend, and hold each Contributor harmless for any liability incurred by, or claims asserted against, such Contributor by reason of your accepting any such warranty or additional liability.</p> </li> </ol> <p>END OF TERMS AND CONDITIONS\". \u2074</p> <p>Assim, tem-se que os termos do aplicativo BlueSky permitem seu uso para estudo na disciplina.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>BETTEREVALUATION. Rich Pictures. Dispon\u00edvel em: https://www.betterevaluation.org/methods-approaches/methods/rich-pictures. Acesso em: 29 out. 2024. </li> <li>Bluesky PBC. Bluesky, 2024. Termos de servi\u00e7o. Dispon\u00edvel em: https://bsky.social/about/support/tos. Acesso em: 03 nov. 2024. </li> <li>Bluesky PBC. Github, 2024. Licen\u00e7a MIT em reposit\u00f3rio da Bluesky. Dispon\u00edvel em: https://github.com/bluesky-social/social-app/blob/main/LICENSE. Acesso em: 03 nov. 2024. </li> <li>The Apache Software Foundation. Apache, 2004. Apache License 2.0. Dispon\u00edvel em: https://www.apache.org/licenses/LICENSE-2.0.txt. Acesso em: 03 nov. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/app_escolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 03/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 Renata Quadros"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/","title":"Apps Avaliados","text":""},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade apresentar uma an\u00e1lise comparativa de cinco aplicativos, cada um escolhido e avaliado pelos membros do grupo, visando selecionar o mais adequado para um projeto detalhado de requisitos. Diante do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e da import\u00e2ncia crescente dos aplicativos no atendimento a diversas necessidades do p\u00fablico, essa sele\u00e7\u00e3o buscar\u00e1 identificar o app que mais se destaca em aspectos como funcionalidade, usabilidade, acessibilidade, impacto, al\u00e9m de n\u00e3o poderter sido avaliado por semestres anteriores.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 documentar as avalia\u00e7\u00f5es individuais dos aplicativos escolhidos pelos membros do grupo, a fim de determinar o aplicativo que melhor atende aos crit\u00e9rios estabelecidos para um estudo aprofundado de requisitos. A escolha do melhor app permitir\u00e1 que o grupo realize uma an\u00e1lise mais detalhada dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, oferecendo uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o robusta e eficaz.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para garantir uma avalia\u00e7\u00e3o justa e objetiva, adotamos uma metodologia que contempla os seguintes passos:</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o individual de aplicativos: Cada membro do grupo escolheu um aplicativo para avalia\u00e7\u00e3o, considerando fatores como relev\u00e2ncia, base de usu\u00e1rios, variedade de funcionalidades e acessibilidade.<ul> <li>Rich Picture: Representa\u00e7\u00e3o visual que integra diferentes aspectos e perspectivas do aplicativo escolhido, permitindo uma vis\u00e3o ampla e n\u00e3o estruturada das funcionalidades, intera\u00e7\u00f5es e desafios. Essa representa\u00e7\u00e3o facilita o entendimento do contexto, possibilita identificar pontos de melhoria e auxilia na comunica\u00e7\u00e3o entre os envolvidos na an\u00e1lise.</li> </ul> </li> <li>An\u00e1lise comparativa: A partir das avalia\u00e7\u00f5es individuais, faremos uma compara\u00e7\u00e3o detalhada dos pontos fortes e fracos de cada app.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o final: Com base na an\u00e1lise comparativa, escolheremos o aplicativo que mais se destaca nos crit\u00e9rios estabelecidos, tornando-o o candidato ideal para o estudo de requisitos.</li> </ul> <p>Todos os Rich Pictures foram feitos contendo os elementos principais, de acordo com \"Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines\", como mostra a figura 1.</p> <p>Figura 1: Elementos - Rich Picture</p> Fonte: Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#tabela-de-apps-avaliados","title":"Tabela de apps avaliados","text":"<p>A Tabela 1 indica todos os aplicativos avaliados pelo grupo, indicando o caminho de cada descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o neste documento, al\u00e9m do membro do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Apps avaliados</p> App avaliado Integrante respons\u00e1vel Meu SUS Digital Renata Quadros GitHub Mobile Carla Clementino For\u00e7a \u00e1erea brasileira Davi Nobre Carteira de Trabalho Digital Eduarda BlueSky Jo\u00e3o Ribeiro Autor: Renata Quadros"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#meu-sus-digital","title":"Meu SUS Digital","text":"<p>O Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) \u00e9 o sistema p\u00fablico de sa\u00fade brasileiro, criado para garantir acesso universal e gratuito aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Com o avan\u00e7o da tecnologia, o SUS lan\u00e7ou o aplicativo Meu SUS Digital, que centraliza diversos servi\u00e7os, como agendamentos e hist\u00f3rico de vacinas, em uma plataforma pr\u00e1tica e acess\u00edvel. Este app facilita o acesso dos cidad\u00e3os aos servi\u00e7os de sa\u00fade, sendo um exemplo de inova\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico. Para o projeto de Requisitos, a integrante Renata Quadros escolheu o Meu SUS Digital para avaliar e algumas das justificativas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Familiaridade e acessibilidade: Aplicativo projetado para ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, acess\u00edvel para pessoas com diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia com tecnologia.</li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: Usado por uma grande e diversificada base de usu\u00e1rios que utilizam os servi\u00e7os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), o que permite uma an\u00e1lise com grande impacto e relev\u00e2ncia.</li> <li>Variedade de funcionalidades: Oferece m\u00faltiplos servi\u00e7os como agendamento de consultas, hist\u00f3rico de vacinas, resultados de exames, localiza\u00e7\u00e3o de unidades de sa\u00fade, entre outros, possibilitando um estudo abrangente de requisitos.</li> <li>Relev\u00e2ncia na atualidade: Com a digitaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade e a demanda por solu\u00e7\u00f5es mais acess\u00edveis, a an\u00e1lise do Meu SUS Digital se torna importante para entender requisitos de sistemas que impactam diretamente a popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para forma\u00e7\u00e3o: Permite uma experi\u00eancia de aprendizado alinhada com demandas reais, preparando para projetos de grande uso e import\u00e2ncia social.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#rich-picture-meu-sus-digital","title":"Rich Picture - Meu SUS Digital","text":"<p>Foi feito para o Meu SUS Digital uma representa\u00e7\u00e3o, mostrado na Figura 2, em Rich Picture, que ajuda a ilustrar de forma visual e simplificada os processos e intera\u00e7\u00f5es envolvidos. Atrav\u00e9s dessa abordagem visual, \u00e9 poss\u00edvel visualizar melhor o funcionamento do sistema e facilitar a comunica\u00e7\u00e3o entre diferentes membros da equipe ou stakeholders que talvez n\u00e3o estejam familiarizados com os detalhes t\u00e9cnicos do projeto.</p> <p>Figura 2: Rich Picture: Meu SUS Digital</p> Autor: Renata Quadros"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Componentes","text":"<ol> <li>Usu\u00e1rio:<ul> <li>Representados pelos desenhos de pessoas, o usu\u00e1rio tem acesso a algumas funcionalidades como adicionar medicamentos, adicionar alergia, consultar vacinas, entre outros. Al\u00e9m disso, temos dois tipos de usu\u00e1rios: um representando o usu\u00e1rio que est\u00e1 fora do SUS e outro o que est\u00e1 no SUS. Este \u00faltimo ir\u00e1 passar informa\u00e7\u00f5es para a funcion\u00e1ria (tamb\u00e9m representada por um desenho de pessoa), que ter\u00e1 acesso restrito a algumas funcionalidades, como registrar exames e agendamentos, al\u00e9m de tamb\u00e9m ter acesso a funcionalidades que o usu\u00e1rio possui, como vacinas, medicamentos e alergias.</li> </ul> </li> <li>Funcionalidades Principais:<ul> <li>Medicamentos : Permite ao usu\u00e1rio adicionar e visualizar medicamentos passados por m\u00e9dicos, al\u00e9m de permitir a funcion\u00e1ria visualizar todos os medicamentos adicionados.</li> <li>Alergias : Permite ao usu\u00e1rio adicionar e visualizar alergias, al\u00e9m de permitir a funcion\u00e1ria visualizar todos as alergias adicionadas.</li> <li>Rede de sa\u00fade : Permite ao usu\u00e1rio visualizar as redes de sa\u00fade mais pr\u00f3xima da sua localiza\u00e7\u00e3o atual.</li> <li>Vacinas : Permite a funcion\u00e1ria registrar vacinas do usu\u00e1rio e a visualiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio.</li> <li>Agendamentos : Permite a funcion\u00e1ria registrar os agendamentos do usu\u00e1rio e a visualiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio. </li> <li>Exames : Permite a funcion\u00e1ria registrar os exames do usu\u00e1rio e a visualiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio. </li> </ul> </li> <li>Adicionais:<ul> <li>Os bal\u00f5es desenhados indicam possive\u00eds pensamentos dos usu\u00e1rios, facilitando a compreens\u00e3o.</li> <li>Os nomes de cada ator s\u00e3o descritos logo abaixo do desenho de cada um.</li> <li>Algumas descri\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas no fluxo (setas) para facilitar o entendimento</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#bluesky","title":"BlueSky","text":"<p>A BlueSky \u00e9 uma plataforma de rede social que surgiu como uma alternativa \u00e0s redes sociais tradicionais com uma abordagem descentralizada. Assim, sua proposta \u00e9 promover a express\u00e3o de seus usu\u00e1rios de acordo com suas pr\u00f3prias regras, sem estar a merc\u00ea das decis\u00f5es de uma grande corpora\u00e7\u00e3o. Dentre os pontos positivos para a escolha do BlueSky para o projeto da disciplina Requisitos de Software est\u00e3o:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: redes socias tem grande relev\u00e2ncia na sociedade atual com ineg\u00e1vel impacto na maneira como o ser humano se relaciona com o pr\u00f3ximo.</li> <li>Gama de funcionalidades: a BlueSky aprensenta grande variedade de a\u00e7\u00f5es para seus usu\u00e1rios como postar textos, imagens e v\u00eddeos, troca de mensagens, personalizar feed, editar perfil e prefer\u00eancias, entre outros.</li> <li>Caracter\u00edscas interessantes: a escolha de descentraliza\u00e7\u00e3o direcionou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um protocolo que permite a comunica\u00e7\u00e3o direta entre BlueSky e demais platafomas que o implementam e a maior participa\u00e7\u00e3o de sua comunidade na modera\u00e7\u00e3o da plataforma.</li> <li>Crescente comunidade: a plataforma que j\u00e1 possui uma grande comunidade continua a receber novos usu\u00e1rios com a procura por alternativas \u00e0s redes sociais j\u00e1 existentes.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#rich-picture-bluesky","title":"Rich Picture - Bluesky","text":"<p>O rich picture da figura 3 ilustra os processos e intera\u00e7\u00f5es do sistema da Bluesky</p> <p>Figura 3: Rich Picture: Bluesky</p> Autor: Jo\u00e3o Vitor"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes_1","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos componentes","text":"<ol> <li> <p>Usu\u00e1rio:</p> <ul> <li>Um usu\u00e1rio da Bluesky pode interagir com outros usu\u00e1rios do sistema por meio de publica\u00e7\u00f5es e mensagens diretas, al\u00e9m de gerenciar sua pr\u00f3pria conta.</li> </ul> </li> <li> <p>Funcionalidades Principais:</p> <ul> <li>Publicar: um usu\u00e1rio pode compartilhar pequenos textos, fotos e v\u00eddeos.</li> <li>Explorar publica\u00e7\u00f5es: um usu\u00e1rio pode explorar as publica\u00e7\u00f5es de outros usu\u00e1rios e interagir com elas, sendo poss\u00edvel curtir, comentar ou compartilha-las.</li> <li>Seguir: um usu\u00e1rio pode seguir uma conta e torna-la mais evidente em seu feed.</li> <li>Enviar mensagens: um usu\u00e1rio pode enviar mensagens privadas a contas de outros usu\u00e1rios.</li> <li>Configurar conta: um usu\u00e1rio pode gerenciar sua conta, bem como configurar op\u00e7\u00f5es de exibi\u00e7\u00e3o de conte\u00fado e privacidade.</li> </ul> </li> <li> <p>Adicionais:</p> <ul> <li>Um usu\u00e1rio moderador tem a capacidade de classificar contas por meio de r\u00f3tulos com base em suas a\u00e7\u00f5es no sistema. Al\u00e9m disso, \u00e9 poss\u00edvel que um moderador bloqueie uma conta, caso a mesma infrinja os termos de uso.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#carteira-de-trabalho-digital","title":"Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>A Carteira de Trabalho Digital \u00e9 um aplicativo desenvolvido pelo governo brasileiro para simplificar o acesso e gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es trabalhistas dos cidad\u00e3os. Entre os benef\u00edcios de escolher a Carteira de Trabalho Digital para o projeto da disciplina de Requisitos de Software, destacam-se:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O app digitaliza um documento essencial para o trabalhador brasileiro, com impacto direto na formaliza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico profissional.</li> <li>Gama de funcionalidades: A plataforma permite acesso ao hist\u00f3rico de empregos, visualiza\u00e7\u00e3o de contratos, consulta de dados trabalhistas, aviso de f\u00e9rias e direitos, al\u00e9m de integra\u00e7\u00e3o com outros servi\u00e7os.</li> <li>Facilidade e conveni\u00eancia: A digitaliza\u00e7\u00e3o elimina a necessidade do documento f\u00edsico, facilitando o acesso r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es trabalhistas.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o: Informa\u00e7\u00f5es sobre novos v\u00ednculos empregat\u00edcios e direitos trabalhistas s\u00e3o atualizadas de forma autom\u00e1tica, permitindo que o trabalhador acompanhe suas rela\u00e7\u00f5es de trabalho de maneira pr\u00e1tica e eficiente.</li> <li>Popularidade crescente: Cada vez mais trabalhadores aderem \u00e0 plataforma devido \u00e0 praticidade e confian\u00e7a, fortalecendo a comunidade de usu\u00e1rios e incentivando melhorias cont\u00ednuas no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#rich-picture-carteira-de-trabalho-digital","title":"Rich Picture - Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>O Rich Picture mostrado na figura 4 representa o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e os principais componentes do sistema no aplicativo da Carteira de Trabalho Digital, destacando as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com as funcionalidades oferecidas pelo app.</p> <p>Figura 4: Rich Picture: Carteira de Trabalho Digital</p> Autor: Eduarda"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes_2","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Componentes","text":"<ol> <li>Usu\u00e1rio:<ul> <li>Representado pelo \u00edcone de uma pessoa, o usu\u00e1rio tem acesso a v\u00e1rias funcionalidades do aplicativo, como cadastro, consulta e compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </li> <li>Funcionalidades Principais:<ul> <li>Relat\u00f3rio de Contratos: Permite aos usu\u00e1rios visualizar e acessar relat\u00f3rios de contratos de trabalho. Essa funcionalidade se conecta diretamente com o dashboard, onde as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o agregadas e analisadas.</li> <li>Cadastro no Banco de Vagas: Usu\u00e1rios podem cadastrar-se em um banco de vagas, utilizando formul\u00e1rios que coletam e organizam suas informa\u00e7\u00f5es para oportunidades de emprego.</li> <li>Consulta Abono Salarial: A fun\u00e7\u00e3o de consulta permite que o usu\u00e1rio verifique seu status em rela\u00e7\u00e3o ao abono salarial, possivelmente acessando informa\u00e7\u00f5es sobre elegibilidade e valores dispon\u00edveis.</li> <li>Compartilhar Carteira de Trabalho: Permite ao usu\u00e1rio compartilhar informa\u00e7\u00f5es de sua carteira de trabalho de forma digital, conectando-se diretamente com a internet para enviar dados.</li> </ul> </li> <li>Formul\u00e1rios e Pesquisa:<ul> <li>O app usa formul\u00e1rios para coletar dados dos usu\u00e1rios para o banco de vagas, e uma fun\u00e7\u00e3o de pesquisa para facilitar a consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre abono salarial, de forma \u00e1gil e intuitiva.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#forca-aerea-brasileira","title":"For\u00e7a \u00e1erea brasileira","text":"<p>For\u00e7a \u00e1erea brasileira \u00e9 uma organiza\u00e7\u00e3o militar brasileira que tem com o intuito manter a seguran\u00e7a \u00e1erea nacional. Sua comunica\u00e7\u00e3o principal com a popula\u00e7\u00e3o e a m\u00eddia se d\u00e1 atrav\u00e9s de seu site e de deu app que ser\u00e1 avaliado aqui. entre os pontos positivos para a escolha do app da FAB para o projeto da disciplina Requisitos de Software est\u00e3o os seguintes:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O app \u00e9 uma fonte de informa\u00e7\u00f5es primordial para o meio jornalistico, pois \u00e9 aqui que os mesmos disponibilizam suas not\u00edcias para todos os ve\u00edculos de m\u00eddia. </li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: O app possui fun\u00e7\u00f5es tanto para usu\u00e1rios que comp\u00f5e o corpo militar (como informa\u00e7\u00f5es monet\u00e1rias) at\u00e9 para civis, com direcionamento ao alistamento e uma r\u00e1dio da pr\u00f3pria FAB.</li> <li>Funcionalidades: O app possui diversas funcionalidades (algumas n\u00e3o funcionando) que podem ter seus requisitos validados ou o estudo de novos requisitos em cima de fun\u00e7\u00f5es pr\u00e9 existentes </li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o acad\u00eamica: Por se tratar de um software governamental aparentemente com baixa manuten\u00e7\u00e3o mas de uma base aceitavel de uso, se torna ideal em seu est\u00e1gio atual sua pesquisa. </li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#rich-picture-forca-aerea-brasileira","title":"Rich Picture - For\u00e7a \u00e1erea brasileira","text":"<p>A figura 5 mostra o Rich Picture que representa o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e os principais elementos do sistema na For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira. Destacando suas intera\u00e7\u00f5es com o usu\u00e1rio e demais papeis que representam um todo de funcionalidades do app. </p> <p>Figura 5: Rich Picture: For\u00e7a \u00e1erea brasileira</p> Autor: Davi"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes_3","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Componentes","text":"<ol> <li>Usu\u00e1rio:<ul> <li>Representados por \u00edcones de pessoas, os usu\u00e1rios possuem acesso a diversas funcionalidades relacionadas \u00e0 For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira (FAB). Eles podem realizar a\u00e7\u00f5es como pesquisar not\u00edcias, consultar localiza\u00e7\u00e3o de bases e realizar o alistamento. H\u00e1 diferentes tipos de usu\u00e1rios, incluindo jornalistas, que podem publicar dados e noticiar acontecimentos. Esses usu\u00e1rios interagem com o sistema e t\u00eam diferentes n\u00edveis de acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es e fun\u00e7\u00f5es, com algumas funcionalidades exclusivas para setores internos da FAB.</li> </ul> </li> <li>Funcionalidades Principais:<ul> <li>Base de Not\u00edcias: Centraliza as informa\u00e7\u00f5es e an\u00fancios da FAB, transmitindo dados importantes e atualiza\u00e7\u00f5es para os usu\u00e1rios. Jornalistas e outros usu\u00e1rios podem pesquisar not\u00edcias e compartilhar informa\u00e7\u00f5es com o p\u00fablico.</li> <li>Base de Dados de Locais da FAB: Permite aos usu\u00e1rios acessar informa\u00e7\u00f5es sobre localiza\u00e7\u00f5es e instala\u00e7\u00f5es da FAB. Facilita a pesquisa por localiza\u00e7\u00e3o e ajuda a direcionar as a\u00e7\u00f5es e informa\u00e7\u00f5es relevantes.</li> <li>Publica\u00e7\u00e3o de Dados: Usu\u00e1rios autorizados, como jornalistas, podem publicar dados e comunicar feitos da FAB ao p\u00fablico, como datas de alistamento e eventos significativos. Alistamento: Permite aos usu\u00e1rios realizar o processo de alistamento, que \u00e9 enviado para a base de dados da FAB e fica acess\u00edvel para setores internos.</li> <li>Envio de Dados e Avalia\u00e7\u00f5es: O sistema permite o envio de datas importantes para avalia\u00e7\u00f5es e a\u00e7\u00f5es dentro da FAB, assegurando que o fluxo de informa\u00e7\u00f5es chegue aos departamentos adequados.</li> </ul> </li> <li>Adicionais:<ul> <li>As formas ovais representam fun\u00e7\u00f5es sendo exceutadas. </li> <li>Os nomes de cada ator s\u00e3o descritos na \u00e1rea de legenda das imagens</li> <li>Algumas descri\u00e7\u00f5es s\u00e3o utilizadas no fluxo (setas) para facilitar o entendimento</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#github-mobile","title":"Github MobileFigura 7: Legenda Github Mobile","text":"<p>O aplicativo escolhido para a atividade de confec\u00e7\u00e3o de uma Rich Picture foi o GitHub Mobile. A escolha se deu pelo fato de o aplicativo ser um projeto open source, o que facilita o acesso \u00e0s informa\u00e7\u00f5es sobre sua estrutura e funcionalidades. Al\u00e9m disso, o grupo teria f\u00e1cil acesso a diversos usu\u00e1rios da plataforma, tornando a coleta de dados mais vi\u00e1vel e enriquecedora. Outro fator relevante \u00e9 o grande interesse dos participantes, dado o uso frequente do GitHub em atividades acad\u00eamicas ao longo do curso.</p> <p>Considerando um trabalho sobre requisitos de software, a an\u00e1lise do GitHub Mobile se torna particularmente relevante pelos seguintes pontos:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia das funcionalidades: O GitHub Mobile oferece funcionalidades essenciais para o gerenciamento de projetos de desenvolvimento, como controle de vers\u00f5es, gerenciamento de reposit\u00f3rios e comunica\u00e7\u00e3o entre colaboradores. A an\u00e1lise dessas funcionalidades permite entender como o software atende \u00e0s necessidades de seus usu\u00e1rios e como requisitos adicionais ou melhorias podem ser identificados.</li> <li>Facilidade de uso e experi\u00eancia do usu\u00e1rio (UX): O app precisa garantir uma interface intuitiva e uma navega\u00e7\u00e3o eficiente. A coleta de requisitos sobre a usabilidade e a experi\u00eancia do usu\u00e1rio pode fornecer informa\u00e7\u00f5es sobre a efic\u00e1cia das funcionalidades do app e como elas podem ser aprimoradas, considerando a fluidez das intera\u00e7\u00f5es e a facilidade de execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</li> <li>Desempenho e confiabilidade: O GitHub Mobile deve ser capaz de realizar opera\u00e7\u00f5es r\u00e1pidas e sem falhas, especialmente considerando a base de usu\u00e1rios ativa. O desempenho do aplicativo \u00e9 um requisito cr\u00edtico que impacta diretamente a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e deve ser analisado em termos de tempo de resposta e estabilidade.</li> <li>Requisitos de seguran\u00e7a: Como o GitHub Mobile lida com reposit\u00f3rios de c\u00f3digo e dados sens\u00edveis, a seguran\u00e7a \u00e9 um requisito fundamental. A an\u00e1lise de como o aplicativo gerencia a autentica\u00e7\u00e3o, criptografia de dados e permiss\u00f5es de acesso \u00e9 crucial para garantir que os usu\u00e1rios estejam protegidos enquanto utilizam o servi\u00e7o.</li> <li>Compatibilidade com diferentes dispositivos: O GitHub Mobile precisa ser compat\u00edvel com uma variedade de dispositivos m\u00f3veis e vers\u00f5es de sistemas operacionais. O estudo da compatibilidade e dos requisitos para garantir uma experi\u00eancia consistente em diferentes plataformas \u00e9 importante para avaliar a cobertura de usu\u00e1rios do aplicativo e identificar poss\u00edveis falhas de implementa\u00e7\u00e3o em dispositivos espec\u00edficos.</li> </ul> <p>A figura 6 e 7 representa o Rich Picture realizado.</p> <p>Figura 6: Rich Picture: Github Mobile</p> Autor: Carla A. C. Ribeiro  Autor: Carla A. C. Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes_4","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Componentes","text":"<ol> <li> <p>Usu\u00e1rio Representados por \u00edcones de usu\u00e1rios, os usu\u00e1rios do GitHub Mobile t\u00eam acesso a diversas funcionalidades essenciais para o gerenciamento e colabora\u00e7\u00e3o em projetos de software. Eles podem realizar a\u00e7\u00f5es como logar na plataforma, hospedar seus pr\u00f3prios projetos, visualizar outros projetos, contribuir com c\u00f3digo e melhorias, debater sobre quest\u00f5es e ideias relacionadas aos projetos, al\u00e9m de acompanhar e ver diferentes vers\u00f5es de um reposit\u00f3rio. </p> </li> <li> <p>Funcionalidades Principais: </p> </li> </ol> <p>O GitHub Mobile oferece diversas funcionalidades que permitem aos usu\u00e1rios interagir de forma eficiente com seus projetos e colaborar com outros desenvolvedores. Entre as funcionalidades dispon\u00edveis, destacam-se:</p> <ul> <li>Login: Permite aos usu\u00e1rios fazerem login na plataforma, garantindo acesso seguro e personalizado \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es e projetos.</li> <li>Hospedagem de Projetos: Usu\u00e1rios podem hospedar seus pr\u00f3prios projetos, facilitando o compartilhamento e gerenciamento de c\u00f3digo-fonte com colaboradores e a comunidade.</li> <li>Visualizar Projetos: Os usu\u00e1rios podem explorar outros projetos hospedados na plataforma, contribuindo para a comunidade e aprendendo com diferentes abordagens e solu\u00e7\u00f5es de software.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o: Permite que os usu\u00e1rios contribuam com c\u00f3digo ou melhorias para projetos de outros desenvolvedores, por meio de pull requests e submiss\u00f5es de altera\u00e7\u00f5es.</li> <li>Debate: O GitHub Mobile possibilita a intera\u00e7\u00e3o entre desenvolvedores por meio de discuss\u00f5es em issues, onde \u00e9 poss\u00edvel debater ideias, tirar d\u00favidas e colaborar nas decis\u00f5es de projeto.</li> <li>Visualizar Vers\u00f5es: Usu\u00e1rios podem acessar e comparar diferentes vers\u00f5es de um projeto, analisando hist\u00f3rico de mudan\u00e7as, corre\u00e7\u00f5es de bugs e novas funcionalidades implementadas.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Plano de ensino </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Monk, A., &amp; Howells, K. (n.d.). Introducing Rich Pictures: Rich Picture Drawing Guidelines.</li> <li>Meu SUS Digital. SUS, 2024. Dispin\u00edvel em: https://meususdigital.saude.gov.br/login. Acesso em: 06 nov. 2024.</li> <li>GitHub Mobile. GitHub. Dispon\u00edvel em: https://github.com/mobile. Acesso em: 10 nov. 2024.</li> <li>Carteira de trabalho digital. Dispon\u00edvel em: https://www.gov.br/pt-br/temas/carteira-de-trabalho-digital. Acessado em: 05 nov. 2024.</li> <li>For\u00e7a \u00c1erea Brasileira. Dispon\u00edvel em: https://www.fab.mil.br/index.php. Acessado em 06 nov. 2024.</li> <li>Bluesky. Dispon\u00edvel em: https://bsky.app/. Acessado em 03 nov. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 28/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e add Meu SUS digital  Renata Quadros 03/11 Davi Nobre 29/10 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e add Carteira de Trabalho Digital Eduarda Tavares 03/11 Renata Quadros 29/10 1.2 Adi\u00e7\u00e3o do Bluesky Jo\u00e3o Ribeiro 03/11 Davi Nobre 03/11 1.3 Adi\u00e7\u00e3o da FAB Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 05/11 1.4 Adi\u00e7\u00e3o do Github Mobile Carla Clementino 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro 15/11 1.5 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/","title":"Cronograma Planejado","text":""},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, detalhando as atividades de cada etapa, seus respons\u00e1veis e os per\u00edodos de desenvolvimento e revis\u00e3o. Esse planejamento busca fornecer uma vis\u00e3o clara e organizada das tarefas, de modo a otimizar o tempo, garantir a efici\u00eancia no processo e facilitar o acompanhamento do progresso por todos os envolvidos. O Cronograma foi realizado com base em projetos anteriores como descrito na bibliogr\u00e1fia.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 fornecer um guia estruturado para o desenvolvimento do projeto, especificando as atividades e designando respons\u00e1veis para cada tarefa. Com a divis\u00e3o das etapas e a defini\u00e7\u00e3o dos prazos, espera-se garantir o cumprimento dos requisitos do projeto, bem como facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o alinhamento entre os membros da equipe, assegurando que cada um compreenda suas responsabilidades e contribua para o sucesso do projeto. Vale ressaltar que, este \u00e9 um planejamento de cronograma, podendo, assim, sofrer ajustes sempre que necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como proposto pelo professor \u00c1ndre, o projeto da desciplina foi dividido em v\u00e1rias etapas, portanto este documento foi organizado da mesma maneira (Etapa 1, Etapa 2, Etapa 3, etc.), cada uma correspondendo a um conjunto espec\u00edfico de atividades que avan\u00e7am a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Cada etapa \u00e9 apresentada em formato de tabela, especificandos as atividades respons\u00e1veis, o per\u00edodo de desenvolvimento e o per\u00edodo de revis\u00e3o, com datas de in\u00edcio e fim. Essa estrutura permite que cada pessoa envolvida tenha clareza sobre suas atribui\u00e7\u00f5es e o tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, facilitando o monitoramento do progresso e a realiza\u00e7\u00e3o de ajustes quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<pre><code>Tabela 1: Cronograma planejado - Etapa 1 - Planejamento\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap In\u00edcio: 25/10 - Fim: 03/11 Carla In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Renata Apps avaliados In\u00edcio: 25/10 - Fim: 03/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata App selecionado In\u00edcio: 27/10 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Renata C\u00f3pia do termo de uso do app In\u00edcio: 27/10 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Carla Ferramentas selecionadas In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Davi In\u00edcio: 27/10 - Fim: 04/11 Eduarda Cronograma planejado In\u00edcio: 25/10 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor e Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Carla, Eduarda, Davi Rich picture In\u00edcio: 25/10 - Fim: 03/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 04/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/11 - Fim: 06/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 05/11 - Fim: 06/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 05/11 - Fim: 06/11 Renata In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Carla Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Renata In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/11 - Fim: 09/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 09/11 - Fim: 10/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<pre><code>Tabela 2: Cronograma planejado - Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento e realiza\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio e das entrevistas In\u00edcio: 07/11 - Fim: 09/11 Renata e Davi In\u00edcio: 09/11 - Fim: 09/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Entrevista/Question\u00e1rios para o perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 09/11 - Fim: 11/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 11/11 - Fim: 11/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Cria\u00e7\u00e3o de personas e perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 12/11 - Fim: 14/11 Carla e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 14/11 - Fim: 15/11 Eduarda e Davi T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00f5es de requisitos utilizadas In\u00edcio: 07/11 - Fim: 10/11 Eduarda, Jo\u00e3o Vitor e Carla In\u00edcio: 10/11 - Fim: 11/11 Renata e Davi Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Brainstorm In\u00edcio: 12/11 - Fim: 16/11 Carla In\u00edcio: 16/11 - Fim: 17/11 Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 - Fim: 16/11 Renata In\u00edcio: 16/11 - Fim: 17/11 Jo\u00e3o Vitor Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 - Fim: 16/11 Davi In\u00ednio: 16/11 - Fim: 17/11 Eduarda Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Question\u00e1rio In\u00edcio: 12/11 - Fim: 16/11 Jo\u00e3o Vitor e Eduarda In\u00edcio: 16/11 - Fim: 17/11 Davi e Carla T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o utilizadas In\u00edcio: 17/11 - Fim: 20/11 Renata e Carla In\u00edcio: 20/11 - Fim: 22/11 J\u00f5ao Vitor e Eduarda Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: $100 In\u00edcio: 17 /11 - Fim: 20/11 Eduarda In\u00edcio: 20/11 - Fim: 22/11 Carla Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: First Things First In\u00edcio: 17 /11 - Fim: 20/11 Davi In\u00edcio: 20/11 - Fim: 22/11 Eduarda Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: In our Out In\u00edcio: 17 /11 - Fim: 20/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 20/11 - Fim: 22/11 Davi Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/11 - Fim: 22/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 22/11 - Fim: 22/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Carla e Renata In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Renata In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 30/11 - Fim: 31/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<pre><code>Tabela 3: Cronograma planejado - Etapa 3 - Modelagem de Requisitos 1\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Cen\u00e1rios In\u00edcio: 25/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 30/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata L\u00e9xico In\u00edcio: 28/11 - Fim: 01/12 Davi e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 01/12 - Fim: 02/12 Carla e Eduarda Use Case In\u00edcio: 30/11 - Fim: 03/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/12 - Fim: 04/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 30/11 - Fim: 04/12 Eduarda e Carla In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Renata e Carla Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12 - Fim: 06/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 06/12 - Fim: 06/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/11 Carla e Renata In\u00edcio: 07/12- Fim: 07/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/12 Renata In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/12 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/12 - Fim: 15/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 15/12 - Fim: 15/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<pre><code>Tabela 4: Cronograma planejado - Etapa 4 - Modelagem de Requisitos 2\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Carla e Davi In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Renata e Eduarda Backlogs In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Eduarda In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Carla e Renata NFR Framework In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Renata e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Davi e Carla Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 13/12 - Fim: 14/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/11 Carla e Renata In\u00edcio: 14/12- Fim: 14/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/12 Renata In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/12 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 17/12 - Fim: 20/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-51","title":"Etapa 5.1","text":"<pre><code>Tabela 5: Cronograma planejado - Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 21/12Fim: 23/01 Carla, Davi, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 27/12 Fim: 28/12 Renata Valida\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 21/12Fim: 23/01 Renata, Davi, Eduarda In\u00edcio: 27/12 Fim: 28/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 28/12Fim: 28/12 Eduarda, Renata In\u00edcio: 29/12 Fim: 29/12 Carla, Davi, Jo\u00e3o Vitor <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<pre><code>Tabela 6: Cronograma planejado - Etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-from In\u00edcio: 07/01Fim: 09/01 Eduarda, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 10/01Fim: 10/01 Eduarda P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-from In\u00edcio: 11/01Fim: 13/01 Carla, Davi In\u00edcio: 14/01Fim: 14/01 Renata P\u00f3s-rastreabilidade: Matriz de rastreabilidade In\u00edcio: 15/01Fim: 16/01 Eduarda, Renata In\u00edcio: 17/11 Fim: 17/11 Davi Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 19/01Fim: 19/01 Davi, Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Renata In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/01Fim: 22/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 23/01Fim: 23/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-52","title":"Etapa 5.2","text":"<pre><code>Tabela 7: Cronograma planejado - Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 24/01Fim: 26/01 Carla, Jo\u00e3o Vitor, Eduarda In\u00edcio: 27/01 Fim: 27/01 Renata, Davi Valida\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 24/01Fim: 26/01 Eduarda, Davi, Renata In\u00edcio: 27/01 Fim: 27/01 Carla, Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 28/01Fim: 28/01 Eduarda, Davi In\u00edcio: 29/01 Fim: 29/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 28/01Fim: 28/01 Renata In\u00edcio: 29/01Fim: 29/01 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/01Fim: 01/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 02/02Fim: 03/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":"<pre><code>Tabela 8: Cronograma planejado - Etapa Final\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) In\u00edcio: 04/02Fim: 07/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 08/02 Fim: 08/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 09/02Fim: 09/02 Carla,  Renata In\u00edcio: 09/02Fim: 09/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 10/02Fim: 11/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 11/02Fim: 11/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> <li> <p>2023.2 Economia DF. Econimia DF, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 15, nov. 2024.</p> </li> <li> <p>Bilheteria Digital. Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 15, nov. 2024.</p> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 27/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma planejado (Renata Quadros: etapa 1 at\u00e9 4 / Jo\u00e3o Ribeiro: 5.1 at\u00e9 Etapa Final) Renata Quadros Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 Davi Nobre 03/11 1.1 Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma Renata Quadros 06/11 Davi Nobre 14/11 2.0 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas em sala Davi Nobre 15/11 Renata Quadros 15/11 1.5 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/","title":"Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o mapeamento de disponibilidade dos membros do grupo para reuni\u00f5es futuras, realizado como parte do planejamento inicial para o desenvolvimento de um aplicativo. Com o objetivo de garantir a coordena\u00e7\u00e3o e o alinhamento cont\u00ednuo entre todos os participantes, foi aplicado um formul\u00e1rio Google Forms para registrar e organizar as prefer\u00eancias de hor\u00e1rio e os dias mais adequados para encontros. Esse levantamento visa facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar que todos possam contribuir ativamente ao longo do projeto. A partir dos dados coletados, ser\u00e1 poss\u00edvel definir uma agenda de reuni\u00f5es que melhor se ajuste aos hor\u00e1rios dos integrantes, promovendo um ambiente de trabalho produtivo e eficiente.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do mapeamento de disponibilidade \u00e9 facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de forma a maximizar a participa\u00e7\u00e3o e o engajamento de todos os membros do grupo. Ao compreender os dias e hor\u00e1rios mais convenientes para cada integrante, torna-se poss\u00edvel planejar encontros que respeitem as limita\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias individuais, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o mais eficiente e alinhada. Esse planejamento visa garantir que todos possam contribuir ativamente ao longo do desenvolvimento do aplicativo, fortalecendo a comunica\u00e7\u00e3o e a coes\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para o mapeamento de disponibilidade dos membros foi estruturada em duas etapas principais: coleta de dados e consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Primeiramente, elaborou-se um formul\u00e1rio utilizando o Google Forms, o qual foi distribu\u00eddo entre todos os integrantes do grupo. Este formul\u00e1rio continha campos para o preenchimento do nome do participante e para a indica\u00e7\u00e3o de disponibilidade de segunda a domingo, de forma a permitir que cada membro registrasse, de forma individual, seus hor\u00e1rios preferenciais para as reuni\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta, os dados foram organizados em uma planilha compartilhada, permitindo uma vis\u00e3o integrada das prefer\u00eancias de cada membro. Nesta planilha, as disponibilidades foram agrupadas e categorizadas por dia da semana, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o de dias e hor\u00e1rios com maior compatibilidade entre os integrantes.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>A figura 1 apresenta as disponibilidades dos integrantes.</p> <p>Figura 1: disponibilidades</p> <p>Autor: Carla</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados coletados, foi decidido que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 21h, e aos s\u00e1bados, \u00e0s 14h. Esses hor\u00e1rios foram escolhidos com base nas disponibilidades mais frequentes dos membros, garantindo a presen\u00e7a do maior n\u00famero de participantes. A combina\u00e7\u00e3o desses dois dias tamb\u00e9m permite uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada das reuni\u00f5es ao longo da semana, favorecendo o acompanhamento cont\u00ednuo das atividades e decis\u00f5es do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 28/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementinol 03/11 Renata Quadros 15/11 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de documentar o desenvolvimento do nosso projeto e definir ferramentas para nosso projeto, listamos as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no projeto como um todo, visando sua completude. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#ferramentas-do-projeto","title":"Ferramentas do Projeto","text":"<p>Abaixo, listamos as ferramentas utilizadas ao longo do desenvolvimento do projeto e suas respectivas finalidades.</p> <p>Tabela 1: Ferramentas</p> \u00cdcone Ferramenta Finalidade Figma Prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces para o projeto. Google Docs Colabora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de documentos durante o desenvolvimento. GitHub Controle de vers\u00e3o e reposit\u00f3rio de c\u00f3digo para o projeto. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o estruturada para o projeto. VSCode Edi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do c\u00f3digo-fonte do projeto. WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os membros da equipe durante o projeto. ThisPersonDoesNotExist Cria\u00e7\u00e3o de rosto para personas, que n\u00e3o sejam vinculadas a um indiv\u00edduo real ou que seja coberto por direitos autorais. YouTube Refer\u00eancia de tutoriais e conte\u00fados t\u00e9cnicos relacionados ao projeto. Draw.io Cria\u00e7\u00e3o de modelos ou hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Microsoft Teams Realiza\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o das Reuni\u00f5es do grupo. <p>Autor: Davi</p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Figma dispon\u00edvel em: https://www.figma.com/  Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08 </li> <li>Google Docs Dispon\u00edvel em:https://docs.google.com/document/u/0/?hl=pt-BR Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10 </li> <li>Github Dispon\u00edvel em:  https://github.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>Mkdocs Dispon\u00edvel em: https://www.mkdocs.org Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>Vscode Dispon\u00edvel em: https://code.visualstudio.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>whatsapp Dispon\u00edvel em: https://web.whatsapp.com Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:08  </li> <li>This Person does not exist Dispon\u00edvel em: https://thispersonnotexist.org/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:15 </li> <li>Youtube Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:10 </li> <li>Draw.io Dispon\u00edvel em: https://app.diagrams.net/ Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:11 </li> <li>Microsoft Teams dispon\u00edvel em: https://www.microsoft.com/pt-br/microsoft-teams/log-in Acessado dia 14/11/2024 \u00e1s 22:12 </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 22/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Davi 03/11 Renata Quadros 03/11 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de nova ferramenta Davi 03/11 Renata Quadros 14/11 1.2 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas em sala Davi Nobre 15/11 Renata Quadros"},{"location":"Home/","title":"Grupo 1 - Requisitos de Software","text":"<p>Figura 1: Logo do Bluesky</p> <p>Fonte: Google Play, 2024</p>"},{"location":"Home/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto","text":"<p>Esta p\u00e1gina re\u00fane os artefatos produzidos ao longo da disciplina de Requisitos de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) durante o segundo semestre de 2024.2. O projeto do grupo teve como foco principal a an\u00e1lise dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do aplicativo Bluesky, dispon\u00edvel para dispositivos mobile.</p>"},{"location":"Home/#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Tabela de integrantes</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V Renata Quadros Kurzawa rekurzawa28@gmail.com @Renatinha28 <p>Autor: Carla</p>"},{"location":"Home/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 22/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino 03/11 Renata Quadros"},{"location":"Home/apresentacao1/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"Home/apresentacao1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Requisitos de Software, ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. A Engenharia de Requisitos \u00e9 uma \u00e1rea fundamental do desenvolvimento de software, que se concentra na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos para a constru\u00e7\u00e3o de sistemas robustos e adequados \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es aqui documentadas visam fornecer uma vis\u00e3o detalhada de cada tema abordado, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Home/apresentacao1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Home/apresentacao1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\".\u00b9</p>"},{"location":"Home/apresentacao1/#apresentacao-1","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 1","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: Cronograma planejado, aplicativos avaliados, aplicativo escolhido, rich pictures, disponibilidade dos integrantes, ferramentas utilizadas e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 1. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 06/11/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p>"},{"location":"Home/apresentacao1/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o 1</p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Home/apresentacao1/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Home/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 06/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Renata Quadros 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Home/apresentacao2/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":""},{"location":"Home/apresentacao2/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Requisitos de Software, ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. A Engenharia de Requisitos \u00e9 uma \u00e1rea fundamental do desenvolvimento de software, que se concentra na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos para a constru\u00e7\u00e3o de sistemas robustos e adequados \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es aqui documentadas visam fornecer uma vis\u00e3o detalhada de cada tema abordado, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Home/apresentacao2/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Home/apresentacao2/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\".\u00b9</p>"},{"location":"Home/apresentacao2/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o, t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 2. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 24/11/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p>"},{"location":"Home/apresentacao2/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o 2</p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Home/apresentacao2/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Home/apresentacao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 24/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Eduarda Tavares 24/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Home/apresentacao3/","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 3","text":""},{"location":"Home/apresentacao3/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento re\u00fane todas as apresenta\u00e7\u00f5es desenvolvidas pelo Grupo 01 para a disciplina de Requisitos de Software, ministrada pelo professor Andr\u00e9 no semestre 2024.2. A Engenharia de Requisitos \u00e9 uma \u00e1rea fundamental do desenvolvimento de software, que se concentra na identifica\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos para a constru\u00e7\u00e3o de sistemas robustos e adequados \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios. As apresenta\u00e7\u00f5es aqui documentadas visam fornecer uma vis\u00e3o detalhada de cada tema abordado, refletindo o aprendizado do grupo ao longo do semestre.</p>"},{"location":"Home/apresentacao3/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar as apresenta\u00e7\u00f5es do Grupo 01, permitindo um acompanhamento claro e organizado do progresso das atividades realizadas na disciplina. Al\u00e9m disso, serve como um material de refer\u00eancia para os membros do grupo e para o professor, facilitando o acesso aos t\u00f3picos explorados, \u00e0 metodologia aplicada.</p>"},{"location":"Home/apresentacao3/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este documento consiste na grava\u00e7\u00e3o de todas as apresenta\u00e7\u00f5es realizadas pelo Grupo 01 ao longo do semestre. Cada apresenta\u00e7\u00e3o foi registrada em v\u00eddeo para garantir a preserva\u00e7\u00e3o do conte\u00fado e facilitar o acesso a ele a qualquer momento. Al\u00e9m disso, todas as apresenta\u00e7\u00f5es v\u00e3o ser alocadas no YouTube na categoria \"n\u00e3o listado\".\u00b9</p>"},{"location":"Home/apresentacao3/#apresentacao-2","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o 2","text":"<p>Nesta etapa foram entregues: cen\u00e1rios, l\u00e9xicos, casos de uso, especifica\u00e7\u00e3o suplementar e verifica\u00e7\u00e3o da etapa 3. O link para o v\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o \u00e9 apresentado logo a seguir. A data da grava\u00e7\u00e3o foi dia 08/12/2024 e todos os integrantes estavam presentes.</p>"},{"location":"Home/apresentacao3/#video-da-apresentacao","title":"V\u00eddeo da apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p> <p>V\u00eddeo 1: Apresenta\u00e7\u00e3o 3</p> <p>V\u00eddeo</p> <p><p>Autor: Carla Clementino</p></p>"},{"location":"Home/apresentacao3/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Home/apresentacao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 08/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino 08/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Home/cronogramaex/","title":"Cronograma Executado","text":""},{"location":"Home/cronogramaex/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como prop\u00f3sito registrar e acompanhar o andamento das etapas do projeto de Requisitos de Software, sendo parte essencial para a documenta\u00e7\u00e3o e controle do cronograma executado. Baseado em um cronograma planejado previamente, este artefato servir\u00e1 para identificar e documentar as atividades realizadas, permitindo uma an\u00e1lise da conformidade entre o planejamento inicial e a execu\u00e7\u00e3o real do projeto. O projeto em quest\u00e3o envolve a an\u00e1lise e levantamento de requisitos do aplicativo BlueSky, um servi\u00e7o de rede social, visando identificar e especificar requisitos que promovam uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio otimizada e segura. O Cronograma foi realizado previamente com base em projetos anteriores como descrito na bibliogr\u00e1fia.</p>"},{"location":"Home/cronogramaex/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 armazenar, de maneira organizada e acess\u00edvel, o cronograma executado do projeto de Requisitos de Software, registrando o progresso de cada etapa do processo.</p>"},{"location":"Home/cronogramaex/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para o desenvolvimento deste cronograma executado baseia-se em uma estrutura de tabela que detalha as atividades realizadas em cada etapa do projeto. Para cada atividade, ser\u00e3o registrados:</p> <pre><code>\u2022   A data de in\u00edcio e t\u00e9rmino da execu\u00e7\u00e3o;\n\u2022   Respons\u00e1veis pela realiza\u00e7\u00e3o da tarefa;\n\u2022   Revisores designados para verificar a conformidade e a qualidade dos artefatos gerados.\n</code></pre>"},{"location":"Home/cronogramaex/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<pre><code>Tabela 1: Cronograma planejado - Etapa 1 - Planejamento\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap In\u00edcio: 25/10 - Fim: 28/10 Carla In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Renata Apps avaliados In\u00edcio: 28/10 - Fim: 05/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 06/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata App selecionado In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Renata C\u00f3pia do termo de uso do app In\u00edcio: 03/10 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Renata Ferramentas selecionadas In\u00edcio: 22/10 - Fim: 03/11 Davi In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Renata Cronograma planejado In\u00edcio: 27/10 - Fim: 03/11 Jo\u00e3o Vitor e Renata In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Davi Rich picture In\u00edcio: 28/10 - Fim: 05/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 06/11 Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 04/11 - Fim: 07/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 04/11 - Fim: 06/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Renata In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Renata In\u00edcio: 06/11 - Fim: 06/11 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 12/11 - Fim: 14/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 14/11 - Fim: 14/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Home/cronogramaex/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<pre><code>Tabela 2: Cronograma planejado - Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento e realiza\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio In\u00edcio: 07/11 - Fim: 10/11 Renata e Davi In\u00edcio: 10/11 - Fim: 10/11 Davi, Renata Question\u00e1rios para o perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 10/11 - Fim: 13/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 13/11 - Fim: 16/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Cria\u00e7\u00e3o de personas e perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 13/11 - Fim: 14/11 Carla e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 14/11 - Fim: 23/11 Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Brainstorm In\u00edcio: 14/11 - Fim: 24/11 Eduarda In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11 - Fim: 18/11 Davi e Jo\u00e3o In\u00edcio: 18/11 - Fim: 20/11 Jo\u00e3o Vitor e Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11 - Fim: 17/11 Carla In\u00ednio: 17/11 - Fim: 20/11 Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Question\u00e1rio In\u00edcio: 14/11 - Fim: 16/11 Renata In\u00edcio: 16/11 - Fim: 17/11 Eduarda Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: $100 In\u00edcio: 17/11 - Fim: 24/11 Eduarda e Carla In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Renata Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: First Things First In\u00edcio: 17/11 - Fim: 23/11 Davi e Jo\u00e3o In\u00edcio: 23/11 - Fim: 24/11 Renata Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: Three Level Scale In\u00edcio: 17 /11 - Fim: 24/11 Renata In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Davi Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 23/11 - Fim: 24/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Carla e Renata In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Renata In\u00edcio: 24/11 - Fim: 24/11 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 30/11 - Fim: 31/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Home/cronogramaex/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<pre><code>Tabela 3: Cronograma planejado - Etapa 3 - Modelagem\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Cen\u00e1rios In\u00edcio: 03/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla L\u00e9xicos In\u00edcio: 03/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla Casos de Uso In\u00edcio: 03/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Renata, Davi, Jo\u00e3o, Eduarda e Carla Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 03/12 - Fim: 08/12 Davi e Renata In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Carla Inspe\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 03/12 - Fim: 07/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Carla In\u00edcio: 08/12 - Fim: 08/12 Renata Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/12 - Fim: 10/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 10/12 - Fim: 10/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"Home/cronogramaex/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> <li> <p>2023.2 Economia DF. Econimia DF, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 15, nov. 2024.</p> </li> <li> <p>Bilheteria Digital. Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 15, nov. 2024.</p> </li> </ol>"},{"location":"Home/cronogramaex/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 10/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e add etapa 1 Renata Quadros 14/11 Davi Nobre 14/11 1.1 Corre\u00e7\u00f5es sugeridas em sala Davi Nobre 15/11 Renata Quadros 24/11 1.2 Add etapa 2 Renata Quadros 24/11 Davi Nobre 08/12 1.3 Add etapa 3 Carla Clementino 08/12 Renata Quadros"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/","title":"Casos de Uso","text":""},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Caso de Uso \u00e9 um artefato essencial na Engenharia de Requisitos, utilizado para capturar e descrever as intera\u00e7\u00f5es entre os usu\u00e1rios (ou atores) e o sistema em desenvolvimento. Ele \u00e9 uma ferramenta poderosa para compreender e documentar como o sistema deve atender a uma funcionalidade espec\u00edfica, descrevendo cen\u00e1rios de uso de maneira estruturada. Por sua clareza e capacidade de representar situa\u00e7\u00f5es reais, o Caso de Uso se tornou um recurso indispens\u00e1vel em projetos de software, promovendo o alinhamento entre as expectativas dos stakeholders e o desenvolvimento t\u00e9cnico.</p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do Caso de Uso \u00e9 garantir que os requisitos do sistema sejam representados de maneira detalhada, considerando os fluxos principais, alternativos e de exce\u00e7\u00e3o. Esse artefato busca fornecer uma vis\u00e3o centrada no usu\u00e1rio, descrevendo as a\u00e7\u00f5es realizadas pelos atores e as respostas esperadas do sistema. Dessa forma, ele assegura que o sistema desenvolvido atenda \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios, sirva como refer\u00eancia para as equipes de desenvolvimento e testes, e facilite a rastreabilidade dos requisitos ao longo do ciclo de vida do projeto.</p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o de um Caso de Uso segue uma metodologia estruturada que envolve as seguintes etapas:</p> <p>1. Identifica\u00e7\u00e3o do Caso de Uso: Definir uma funcionalidade espec\u00edfica do sistema que ser\u00e1 descrita, determinando quais atores interagem com o sistema.</p> <p>2. Descri\u00e7\u00e3o dos Atores e Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es: Identificar os usu\u00e1rios ou sistemas externos que interagem com a funcionalidade e listar as condi\u00e7\u00f5es que devem ser atendidas antes do in\u00edcio do caso.</p> <p>3. Modelagem dos Fluxos: Elaborar o fluxo b\u00e1sico, descrevendo as etapas principais que representam o sucesso da intera\u00e7\u00e3o, e os fluxos alternativos, que cobrem varia\u00e7\u00f5es no processo. Al\u00e9m disso, mapear poss\u00edveis fluxos de exce\u00e7\u00e3o, que tratam falhas ou problemas durante a execu\u00e7\u00e3o.</p> <p>4. Defini\u00e7\u00e3o de P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es: Especificar os resultados esperados ap\u00f3s a execu\u00e7\u00e3o bem-sucedida ou falha do caso de uso.</p> <p>5. Valida\u00e7\u00e3o e Revis\u00e3o: Apresentar o Caso de Uso aos stakeholders e realizar revis\u00f5es para garantir que ele esteja completo, claro e alinhado \u00e0s expectativas do projeto.</p> <p>Essa metodologia assegura que os Casos de Uso sejam desenvolvidos de forma consistente, garantindo sua aplicabilidade em todas as etapas do ciclo de desenvolvimento do software.</p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#diagrama-de-casos-de-uso","title":"Diagrama de Casos de Uso","text":"<p>A figura 1 representa o diagrama de casos de uso do Bluesky com as  funcionalidades trabalhadas. <p>Figura 1: Diagrama de Caso de Uso </p></p> Autor: Renata Quadros"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#especializacao-dos-casos-de-uso","title":"Especializa\u00e7\u00e3o dos casos de uso","text":"<p>A tabela 1 mostra as especializa\u00e7\u00f5es realizadas e o integrante respons\u00e1vel por cada uma.</p> <p> Tabela 1: Integrantes respons\u00e1veis por cada especializa\u00e7\u00e3o Integrante Especializa\u00e7\u00e3o do Caso de Uso Carla Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics Eduarda Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Vitor Criar grupo de mensagem direta Davi Salvar Post Renata Editar uma publica\u00e7\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#uc01-visualizacao-de-trending-topics","title":"UC01 - Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics","text":"<p>A tabela abaixo descreve a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso \"Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics\".  Foi feito pela integrante Carla.</p> <p> Tabela 2: Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics UC01 Descri\u00e7\u00e3o Data da cria\u00e7\u00e3o 08/12 Rastreabilidade RF32QT5 Atores Usu\u00e1rios do Bluesky A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio visualiza os trending topics da rede social Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio deve estar logado no Bluesky Fluxo b\u00e1sico 1. O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky2. O usu\u00e1rio acessa a se\u00e7\u00e3o de trending topics3. Os trending topics s\u00e3o exibidos na interface Fluxos alternativos 1. O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky2. O usu\u00e1rio busca os trending topics em uma categoria espec\u00edfica3. Os trending topics dessa categoria s\u00e3o exibidos Fluxo de exce\u00e7\u00e3o 1. O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky2. O sistema n\u00e3o consegue carregar os trending topics devido a uma falha (por exemplo, falta de conex\u00e3o)3. O sistema exibe uma mensagem de erro informando o problema4. O usu\u00e1rio pode tentar novamente ap\u00f3s restabelecer a conex\u00e3o P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza os trending topics dispon\u00edveis no Bluesky Autor Carla Clementino <p>Autor: Carla Clementino </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#uc02-quantidade-de-visualizacoes-em-publicacoes","title":"UC02 - Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es","text":"<p>A tabela 3 descreve a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso \"Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es\". Foi feito pela integrante Eduarda.</p> <p> Tabela 3: Especializa\u00e7\u00e3o: quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es  UC02 Descri\u00e7\u00e3o Data da cria\u00e7\u00e3o 06/12 Rastreabilidade RF5 IS27 Atores Usu\u00e1rios do Bluesky A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio visualiza a quantidade de vezes que uma publica\u00e7\u00e3o sua foi vista Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Possuir pelo menos uma publica\u00e7\u00e3o feita no Bluesky Fluxo b\u00e1sico O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio entra em seu perfil pessoal  O usu\u00e1rio localiza uma publica\u00e7\u00e3o no perfil  O n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es \u00e9 exibido ao lado ou abaixo da publica\u00e7\u00e3o Fluxos alternativos O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio acessa uma publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica diretamente  O n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es \u00e9 exibido ao lado ou abaixo da publica\u00e7\u00e3o Fluxo de exce\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio tenta acessar seu perfil ou uma publica\u00e7\u00e3o  O sistema n\u00e3o consegue carregar o n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es devido a uma falha (por exemplo, falta de conex\u00e3o)  O sistema exibe uma mensagem de erro informando o problema  O usu\u00e1rio pode tentar novamente quando a conex\u00e3o for restabelecida P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio visualiza o n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es da publica\u00e7\u00e3o no perfil ou na p\u00e1gina da publica\u00e7\u00e3o <p>Autor: Eduarda Tavares </p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#uc03-salvar-post","title":"UC03 - Salvar Post","text":"<p>A tabela 4 descreve a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso \"Salvar Post\". Foi feito pelo integrante Davi.</p> <p> Tabela 4: Salvar Post  UC03 Descri\u00e7\u00e3o Data da cria\u00e7\u00e3o 06/12 Rastreabilidade RF6, IS28 Atores Usu\u00e1rios do Bluesky A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio salva uma publica\u00e7\u00e3o em sua lista de \"Itens Salvos\" para acesso futuro Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio deve estar logado no Bluesky e visualizar uma publica\u00e7\u00e3o v\u00e1lida Fluxo b\u00e1sico 1. O usu\u00e1rio efetua login no Bluesky.  2. O usu\u00e1rio localiza uma publica\u00e7\u00e3o no feed ou perfil.  3. O sistema exibe a op\u00e7\u00e3o de \"Salvar\".  4. O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de \"Salvar\".  5. O sistema adiciona a publica\u00e7\u00e3o \u00e0 lista de \"Itens Salvos\".  6. O sistema exibe confirma\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o. Fluxos alternativos 1. O usu\u00e1rio efetua login no Bluesky.  2. O usu\u00e1rio acessa diretamente uma publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  3. O sistema exibe a op\u00e7\u00e3o de \"Salvar\".  4. O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de \"Salvar\".  5. O sistema adiciona a publica\u00e7\u00e3o \u00e0 lista de \"Itens Salvos\".  6. O sistema exibe uma confirma\u00e7\u00e3o da opera\u00e7\u00e3o. Fluxo de exce\u00e7\u00e3o 1. O usu\u00e1rio clica em \"Salvar\" em uma publica\u00e7\u00e3o.  2. O sistema tenta processar a opera\u00e7\u00e3o, mas ocorre uma falha (por exemplo, falta de conex\u00e3o).  3. O sistema exibe uma mensagem de erro informando o problema.  4. O sistema n\u00e3o adiciona a publica\u00e7\u00e3o \u00e0 lista de \"Itens Salvos\". P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O item \u00e9 adicionado com sucesso \u00e0 lista de \"Itens Salvos\" do usu\u00e1rio, dispon\u00edvel para consulta futura <p>Autor: Davi Nobre </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#uc04-criar-grupo-de-mensagem-direta","title":"UC04 - Criar grupo de mensagem direta","text":"<p> Tabela 5: Especializa\u00e7\u00e3o: Criar grupo de mensagem direta  UC04 Descri\u00e7\u00e3o Data da cria\u00e7\u00e3o 07/12 Rastreabilidade RF23 IS20 Atores Usu\u00e1rio comum do Bluesky A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio cria um novo grupo de mensagem direta Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio j\u00e1 deve ter efetuado o log-in no sistema Fluxo b\u00e1sico 1. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Chat' na barra lateral2. O sistema apresenta a p\u00e1gina de Chats3. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Novo chat'4. O sistema apresenta as op\u00e7\u00f5es 'Chat' e 'Chat em grupo'5. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o 'Chat em grupo'6. O sistema apresenta um pop-up para inser\u00e7\u00e3o do nome do grupo7. O usu\u00e1rio define o nome do grupo de mensagem direta8. O sistema apresenta um pop-up com uma lista de perfis para sele\u00e7\u00e3o dos  participantes do grupo9. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Adicionar' relativo aos perfis que participar\u00e3o do grupo10. O sistema apresenta uma mensagem a cada adi\u00e7\u00e3o11. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Salvar'12. O usu\u00e1rio finaliza a cria\u00e7\u00e3o do grupo de mensagem Fluxos alternativos No passo \"8. O sistema apresenta um pop-up para sele\u00e7\u00e3o dos perfis que participar\u00e3o do grupo\", caso o usu\u00e1rio n\u00e3o seja seguido mutualmente por outro usu\u00e1rio:   1.1 O sistema apresenta uma mensagem indicando a falta de seguidores m\u00fatuos 1.2 O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Perfil' na barra lateral  1.3 O sistema apresenta a p\u00e1gina do perfil do usu\u00e1rio   1.4 O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'seguidores'   1.5 O sistema apresenta a p\u00e1gina com uma lista de seguidores do perfil do usu\u00e1rio   1.6 O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Seguir de volta' nos perfis de seu interesse para integrar o grupo de mensagem direta 1.7 Retorno ao passo 1No passo \"9. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Adicionar' relativo aos perfis que participar\u00e3o do grupo\", que se quer a participa\u00e7\u00e3o no grupo esteja configurado para n\u00e3o ser adicionado diretamente nos grupos de mensagem direta:   2.1 O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Solicitar' relativo aos perfis que se quer a participar\u00e3o do grupo    2.2 O sistema apresenta uma mensagem a cada solicita\u00e7\u00e3o 2.3 Retorno ao passo 9 Fluxo de Exce\u00e7\u00e3o No passo \"7. O usu\u00e1rio define o nome do grupo de mensagem direta\", caso o nome definido n\u00e3o seja v\u00e1lido:    3.1 O sistema apresenta uma mensagem indicando que o nome inserido n\u00e3o \u00e9 v\u00e1lido 3.2 Retorno ao passo 6No passo \"11. O usu\u00e1rio clica no bot\u00e3o 'Salvar'\", caso o usu\u00e1rio n\u00e3o tenha nem adicionado nem solicitado participa\u00e7\u00e3o de ao menos um perfil:  4.1 O sistema apresenta uma mensagem indicando a necessidade da adi\u00e7\u00e3o ou solicita\u00e7\u00e3o de ao menos um perfil 4.2 Retorno ao passo 8 P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es Um novo grupo de mensagem direta \u00e9 apresentado na p\u00e1gina de ChatsNovas notifica\u00e7\u00f5es podem ser recebidas referentes ao grupo de mensagem direta criado <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#uc05-editar-publicacao","title":"UC05 - Editar publica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 6 descreve a especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso \"editar\". Foi feito pela integrante Renata.</p> <p> Tabela 6: Especializa\u00e7\u00e3o: editar uma publica\u00e7\u00e3o  UC05 Descri\u00e7\u00e3o Data da cria\u00e7\u00e3o 01/12 Restreabilidade RF5 OB5 IS17 Atores Usu\u00e1rios do Bluesky A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio vai selecionar a op\u00e7\u00e3o de edi\u00e7\u00e3o e vai editar uma publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 postada Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Possuir uma postagem feita Fluxo b\u00e1sico O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio entra em seu perfil pessoal  O usu\u00e1rio clica no \u00edcone \"...\" em alguma postagem  O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de \"Editar\"  O usu\u00e1rio edita a publica\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio salva a edi\u00e7\u00e3o  Fluxos alternativos O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio entra em seu perfil pessoal  O usu\u00e1rio clica no \u00edcone \"...\" em alguma postagem  O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de \"Editar\"  O usu\u00e1rio edita a publica\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio cancela a edi\u00e7\u00e3o  Fluxo de exce\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio efetua o login no Bluesky  O usu\u00e1rio entra em seu perfil pessoal  O usu\u00e1rio clica no \u00edcone \"...\" em alguma postagem  O usu\u00e1rio clica na op\u00e7\u00e3o de \"Editar\"  O usu\u00e1rio edita a publica\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio clica em \"salvar edi\u00e7\u00e3o\"  O sistema tenta processar a edi\u00e7\u00e3o mas ocorre uma falha(por exemplo, falha de conex\u00e3o)  O sistema exibe uma mensagem de erro indicando o problema  O sistema armazena temporariamente a edi\u00e7\u00e3o, caso o usu\u00e1rio deseje continuar a edi\u00e7\u00e3o ap\u00f3s a corre\u00e7\u00e3o do problema  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem salvo em seu perfil a publica\u00e7\u00e3o editada <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml. Acesso em: 01 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13. 2017. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972480/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf. Acesso em: 01 nov. 2024.</p> </li> <li> <p>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10th Edition, Pearson, 2015.</p> </li> <li> <p>LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and Iterative Development. Prentice Hall, 2004.</p> </li> </ol>"},{"location":"Modelagem/Caso_de_uso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e especializa\u00e7\u00e3o: editar publica\u00e7\u00e3o  Renata Quadros 06/12 Eduarda Tavares 06/12 1.1 Ajuste do documento e especializa\u00e7\u00e3o: quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es  Eduarda Tavares 07/12 Davi Nobre 06/12 1.2 caso de uso: Salvar postagem  Davi Nobre 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.3 Caso de uso: Criar grupo de mensagem direta Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 08/12 1.4 Cen\u00e1rio: Trending Topics.  Carla Clementino 08/12 Renata Quadros"},{"location":"Modelagem/Cenario/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Modelagem/Cenario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento foi elaborado como parte do projeto da disciplina de Requisitos de Software e tem como objetivo principal a defini\u00e7\u00e3o detalhada dos cen\u00e1rios relacionados ao sistema do Bluesky. Os cen\u00e1rios s\u00e3o ferramentas essenciais no processo de an\u00e1lise e modelagem de requisitos, pois permitem compreender e descrever situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que o sistema deve ser capaz de suportar. Cada cen\u00e1rio descrito contribui para a constru\u00e7\u00e3o de uma vis\u00e3o abrangente das funcionalidades e intera\u00e7\u00f5es esperadas.</p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os cen\u00e1rios do sistema escolhido, Bluesky, descrevendo-os de forma clara e estruturada. Cada cen\u00e1rio abordar\u00e1 um contexto espec\u00edfico de uso do sistema, considerando os objetivos dos usu\u00e1rios, os atores envolvidos, os recursos necess\u00e1rios, os epis\u00f3dios que caracterizam o fluxo de intera\u00e7\u00e3o, bem como as poss\u00edveis restri\u00e7\u00f5es e exce\u00e7\u00f5es que podem ocorrer. </p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios foi realizada de forma colaborativa, com a contribui\u00e7\u00e3o de cada integrante do grupo. Cada membro foi respons\u00e1vel por desenvolver um cen\u00e1rio espec\u00edfico, utilizando o formato definido para garantir uniformidade e clareza.</p> <p>O formato padr\u00e3o de cada cen\u00e1rio inclui:     1.  T\u00edtulo: Representa a situa\u00e7\u00e3o ou funcionalidade abordada.     2.  Objetivo: Descreve a finalidade do cen\u00e1rio, destacando o valor para os usu\u00e1rios ou stakeholders.     3.  Contexto: Apresenta o ambiente e as condi\u00e7\u00f5es iniciais do cen\u00e1rio.     4.  Atores: Identifica os participantes do cen\u00e1rio, humanos ou sistemas.     5.  Recursos: Lista os elementos necess\u00e1rios para a execu\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio.     6.  Epis\u00f3dios: Descreve o fluxo de eventos, dividindo o cen\u00e1rio em etapas claras.     7.  Restri\u00e7\u00f5es: Aponta as limita\u00e7\u00f5es ou condi\u00e7\u00f5es impostas ao cen\u00e1rio.     8.  Exce\u00e7\u00f5es: Indica situa\u00e7\u00f5es inesperadas que podem ocorrer e como ser\u00e3o tratadas.</p> <p>Essa abordagem permite um levantamento detalhado das intera\u00e7\u00f5es esperadas com o sistema, promovendo uma an\u00e1lise abrangente e uma melhor compreens\u00e3o do escopo do projeto. Os cen\u00e1rios apresentados neste documento ser\u00e3o revisados e refinados conforme necess\u00e1rio, de acordo com o feedback recebido e a evolu\u00e7\u00e3o do projeto. </p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 1 descreve o integrante respons\u00e1vel por cada cen\u00e1rio realizado.</p> <p> Tabela 1: Integrantes respons\u00e1veis por cada cen\u00e1rio Integrante Cen\u00e1rio Carla Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics Eduarda Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es Davi Salvar um post Jo\u00e3o Vitor Criar um grupo de mensagem direta Renata Editar uma publica\u00e7\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cen01-visualizacao-de-trending-topics","title":"CEN01 - Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics","text":"<p>A tabela a seguir descreve o cen\u00e1rio do requisito funcional Trending Topics, que ainda n\u00e3o foi implementado. Esse requisito foi rastreado pela t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o question\u00e1rio REF32 e foi realizado pela integrante Davi Nobre.</p> <p> Tabela 2: Cen\u00e1rio: Visualiza\u00e7\u00e3o de Trending Topics.  Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Visualizar Trending Topics no Bluesky Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio veja uma lista de t\u00f3picos mais comentados no Bluesky em tempo real Contexto Local: Tela inicial do aplicativo BlueskyTempo: em tempo realPr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio deve estar logado no Bluesky e conectado \u00e0 internet Atores Usu\u00e1rios do Bluesky Recursos InternetSmartphone com o aplicativo Bluesky instalado e conta logada Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio abre o aplicativo Bluesky2. O usu\u00e1rio acessa a aba de Trending Topics na tela inicial3. O aplicativo exibe os t\u00f3picos mais comentados de acordo com a atividade recente Restri\u00e7\u00e3o Os Trending Topics s\u00e3o atualizados a cada 5 minutos para refletir a atividade recente Exce\u00e7\u00e3o Falta de conex\u00e3o com a internetAplicativo offline <p>Autor: Carla Clementino </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cen02-quantidade-de-visualizacoes-em-publicacoes","title":"CEN02 - Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es","text":"<p>A tabela 3 descreve o cen\u00e1rio do requisito funcional n\u00e3o implementado: Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es RF29, que foi rastreada pela t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o IS27 e foi realizado pela integrante Eduarda.</p> <p> Tabela 3: Cen\u00e1rio: Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es  Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Visualizar quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es de uma publica\u00e7\u00e3o Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio veja o n\u00famero de vezes que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada no aplicativo Bluesky Contexto Local: Tela do perfil do usu\u00e1rio ou publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no Bluesky  Tempo: em tempo real  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio ter publica\u00e7\u00f5es postadas no Bluesky Atores Usu\u00e1rios do Bluesky Recursos Internet  Smartphone com o Bluesky instalado e com uma conta logada Epis\u00f3dios O usu\u00e1rio seleciona o \u00edcone de perfil  O usu\u00e1rio localiza a publica\u00e7\u00e3o que deseja verificar  O n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es aparece descretamente no cando inferior direito de uma publica\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00e3o O n\u00famero de visualiza\u00e7\u00f5es est\u00e1 dispon\u00edvel apenas para as pr\u00f3prias publica\u00e7\u00f5es Exce\u00e7\u00e3o Falta de conex\u00e3o com a internet  Aplicativo offline <p>Autor: Eduarda Tavares </p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cen03-salvar-post","title":"CEN03 - Salvar POST","text":"<p>tabela 4 descreve o cen\u00e1rio do requisito funcional n\u00e3o implementado: Itens Salvos RF12 que foi rastreado pela elicita\u00e7\u00e3o IS3 e IS22</p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#tabela-cenario-salvar-um-item-em-itens-salvos","title":"Tabela: Cen\u00e1rio - Salvar um item em \"Itens Salvos\"","text":"<p> Tabela 4: Cen\u00e1rio: Salvar Post  Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Salvar um item em \"Itens Salvos\" Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio salve um item de interesse para acess\u00e1-lo posteriormente em sua lista de \"Itens Salvos\". Contexto Local: Tela do feed ou de publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica no Bluesky   Tempo: Em tempo real   Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio estar logado no aplicativo Bluesky. Atores Usu\u00e1rios do Bluesky Recursos Internet  Smartphone com Bluesky instalado Epis\u00f3dios 1. O usu\u00e1rio navega no feed ou acessa uma publica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica.  2. O usu\u00e1rio identifica um item que deseja salvar.  3. O usu\u00e1rio seleciona o \u00edcone \"Salvar\" associado \u00e0 publica\u00e7\u00e3o.  4. O item \u00e9 adicionado \u00e0 lista de \"Itens Salvos\".  5. O sistema exibe uma mensagem de confirma\u00e7\u00e3o (\"Item salvo com sucesso\"). Restri\u00e7\u00e3o Apenas itens p\u00fablicos ou dispon\u00edveis ao usu\u00e1rio podem ser salvos. Exce\u00e7\u00e3o Falta de conex\u00e3o com a internet  Falha ao salvar o item devido a problemas t\u00e9cnicos (mensagem de erro exibida: \"Erro ao salvar o item. Tente novamente\"). <p>Autor: Davi Nobre </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cen04-iniciar-um-grupo-de-mensagens-diretas","title":"CEN04 - Iniciar um grupo de mensagens diretas","text":"<p>A tabela 5 descreve o cen\u00e1rio referente ao requisito funcional n\u00e3o implementado Grupo de mensagem direta (RF23), elicitado pela t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o(IS20/RF20).</p> <p> Tabela 5: Cen\u00e1rio: Iniciar grupo de mensagens diretas  Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Iniciar um grupo de mensagens diretas Objetivo Conversar com outros usu\u00e1rios Contexto Local: casa do usu\u00e1rio do Bluesky   Tempo: durante uma sess\u00e3o de 10 min no aplicativo   Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: usu\u00e1rio j\u00e1 cadastrado na rede social Atores Usu\u00e1rios comuns do Bluesky Recursos Smartphone com app Bluesky instalado  Acesso \u00e0 internet Epis\u00f3dios 1. Usu\u00e1rio faz log-in no Bluesky  2. Usu\u00e1rio vai \u00e0 pagina de Chats  3. Usu\u00e1rio inicia cria\u00e7\u00e3o do chat em grupo  4. Usu\u00e1rio define nome do chat  5. Usu\u00e1rio adiciona outros usu\u00e1rios ao chat  6. Usu\u00e1rio finaliza cria\u00e7\u00e3o do chat em grupo  7. Usu\u00e1rio manda uma mensagem no chat  8. Usu\u00e1rio recebe uma mensagem no chat Restri\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio pode adicionar ao chat apenas usu\u00e1rios que segue mutualmente  Usu\u00e1rios podem optar por n\u00e3o serem adicionados automaticamente a grupos Exce\u00e7\u00e3o Sem conex\u00e3o com o servidor: o sistema deve indicar que as opera\u00e7\u00f5es n\u00e3o foram conclu\u00eddas por falta de conex\u00e3o <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro </p> <p></p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#cen05-editar-uma-publicacao","title":"CEN05 - Editar uma publica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 6 descreve o cen\u00e1rio do requisito funcional n\u00e3o implementado: editar publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas (encontrado a partir da lista de requisitos elicitados RF5, que foram rastreadas pelas t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o OB5 e IS17) e foi realizado pela integrante Renata.</p> <p> Tabela 6: Cen\u00e1rio: editar uma publica\u00e7\u00e3o  Item Descri\u00e7\u00e3o T\u00edtulo Editar uma publica\u00e7\u00e3o Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio edite uma publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 postada no aplicativo Bluesky Contexto Local: Tela do perfil do usu\u00e1rio no Bluesky  Tempo: aproximadamente at\u00e9 1 minuto  Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O usu\u00e1rio ter a publica\u00e7\u00e3o postada no Bluesky Atores Usu\u00e1rios do Bluesky Recursos Internet  Smartphone com o Bluesky instalado e com uma conta logada  Publica\u00e7\u00e3o j\u00e1 feita Epis\u00f3dios O usu\u00e1rio seleciona o \u00edcone de perfil  O usu\u00e1rio seleciona sua publica\u00e7\u00e3o que  quer editar  O usu\u00e1rio seleciona o \u00edcone de edi\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio faz as corre\u00e7\u00f5es  O usu\u00e1rio clica no \u00edcone de \"Salvar edi\u00e7\u00f5es\"  O sistema registra a edi\u00e7\u00e3o Restri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio s\u00f3 pode editar suas pr\u00f3prias publica\u00e7\u00f5es feitas Exce\u00e7\u00e3o Falta de conex\u00e3o com a internet  Aplicatico offline <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972470/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. \u00daltimo acesso em: 01 nov. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/Cenario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e cen\u00e1rio: publica\u00e7\u00e3o  Renata Quadros 06/12 Eduarda Tavares 06/12 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio: Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es  Eduarda Tavares 07/12 Davi NobreS 06/12 1.2 Cen\u00e1rio: Salvar postagem  Davi Nobre 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.3 Cen\u00e1rio: Iniciar um grupo de mensagens diretas  Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 08/12 1.4 Cen\u00e1rio: Trending Topics.  Carla Clementino 08/12 Renata Quadros&gt;"},{"location":"Modelagem/Especificacao/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"Modelagem/Especificacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta a Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do projeto, estruturada com base no modelo FURPS+<sup>1</sup>(Funcionalidade, Usabilidade, Confiabilidade, Desempenho, Suporte e outros aspectos complementares). Essa especifica\u00e7\u00e3o detalha os requisitos n\u00e3o funcionais e suplementares necess\u00e1rios para o desenvolvimento e opera\u00e7\u00e3o do sistema.</p> <p>A aplica\u00e7\u00e3o do modelo FURPS+ garante que o sistema atenda n\u00e3o apenas aos requisitos funcionais, mas tamb\u00e9m a caracter\u00edsticas essenciais de qualidade e crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o que suportem sua efici\u00eancia, seguran\u00e7a e usabilidade.</p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 especificar requisitos suplementares que complementem os requisitos funcionais descritos nos casos de uso e na modelagem de requisitos.</p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A elabora\u00e7\u00e3o deste documento segue as diretrizes do modelo FURPS+, que organiza os requisitos em seis categorias principais:</p> <ol> <li> <p>Funcionalidade: Complementa os casos de uso com detalhes como regras de neg\u00f3cio e valida\u00e7\u00f5es.</p> </li> <li> <p>Usabilidade: Define crit\u00e9rios de design, interface do usu\u00e1rio, acessibilidade e experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p> </li> <li> <p>Confiabilidade: Especifica requisitos relacionados \u00e0 seguran\u00e7a, toler\u00e2ncia a falhas e disponibilidade.</p> </li> <li> <p>Desempenho: Inclui metas de tempo de resposta, capacidade e escalabilidade.</p> </li> <li> <p>Suporte: Descreve requisitos relacionados \u00e0 manutenibilidade, documenta\u00e7\u00e3o e portabilidade.</p> </li> <li> <p>(Outros): Aborda crit\u00e9rios adicionais como regulamenta\u00e7\u00f5es, restri\u00e7\u00f5es f\u00edsicas ou de hardware, e padr\u00f5es tecnol\u00f3gicos.</p> </li> </ol>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"Modelagem/Especificacao/#funcionalidades","title":"Funcionalidades","text":"<p>Os requisitos foram coletados por meio das t\u00e9cinas de elicita\u00e7\u00e3o:</p> <ol> <li> <p>Brainstorm </p> </li> <li> <p>Introspec\u00e7\u00e3o </p> </li> <li> <p>Observa\u00e7\u00e3o </p> </li> <li> <p>Question\u00e1rio </p> </li> </ol> <p>Os requisitos elicitados s\u00e3o organizados no artefato Requisitos elicitados </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<p>A usabilidade trata da experi\u00eancia do usu\u00e1rio ao interagir com o sistema. Foca em tornar a interface intuitiva, f\u00e1cil de usar e acess\u00edvel a diferentes tipos de usu\u00e1rios, garantindo que o sistema seja eficiente e agrad\u00e1vel. A tabela 2 mostra os requisitos n\u00e3o funcionais que se encaixam em \"usabilidade\"</p> <p> Tabela 2: Usabilidade  ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RU01 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. RNF5 RU02 A interface deve ser f\u00e1cil de entender para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, permitindo que se familiarizem com feeds e listas em at\u00e9 15 minutos. RNF10 RU03 O design do aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agrad\u00e1vel e atrativa. RNF14 <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>A confiabilidade aborda a prote\u00e7\u00e3o dos dados e a seguran\u00e7a das intera\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio.A tabela 3 mostra os requisitos n\u00e3o funcionais que se encaixam em \"confiabilidade\"</p> <p> Tabela 3: Confiabilidade ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RC01 Todos os dados sens\u00edveis devem ser protegidos por criptografia, com autentica\u00e7\u00e3o segura e prote\u00e7\u00e3o contra ataques como SQL Injection e XSS. RNF4 RC02 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com redund\u00e2ncia de servidores para evitar interrup\u00e7\u00f5es. RNF6 RC03 O sistema deve proteger os usu\u00e1rios de conte\u00fados nocivos, promovendo um ambiente saud\u00e1vel. RNF11 RC04 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD (Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados). RNF16 <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#desempenho","title":"Desempenho","text":"<p>Desempenho est\u00e1 relacionado \u00e0 efici\u00eancia do sistema em termos de tempo de resposta e capacidade de lidar com grandes volumes de dados sem comprometer a experi\u00eancia do usu\u00e1rio. A tabela 3 mostra os requisitos n\u00e3o funcionais que se encaixam em \"desempenho\"</p> <p> Tabela 4: Desempenho  ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RD01 O sistema deve processar buscas e carregar feeds rapidamente, garantindo fluidez mesmo com grandes volumes de dados RNF2 RD02 O sistema deve ser escal\u00e1vel, suportando um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e postagens sem comprometer o desempenho. RNF3 RD03 Cada a\u00e7\u00e3o no aplicativo deve ter um tempo de resposta inferior a 3 segundos. RNF9 <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#suporte","title":"Suporte","text":"<p>O suporte refere-se \u00e0 capacidade do sistema de ser mantido e atualizado facilmente. Envolve quest\u00f5es como a compatibilidade com diferentes dispositivos, a facilidade de manuten\u00e7\u00e3o e a conformidade com normas e regulamenta\u00e7\u00f5es externas. A tabela 5 mostra os requisitos n\u00e3o funcionais que se encaixam em \"suporte\"</p> <p> Tabela 5: Suporte  ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RS01 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. RNF7 RS02 O sistema deve ser transparente no uso de dados, permitindo que o usu\u00e1rio acesse os Termos de Servi\u00e7o e a Pol\u00edtica de Privacidade em at\u00e9 5 cliques. RNF12 RS03 A plataforma deve garantir transpar\u00eancia nos algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o, explicando claramente como as sugest\u00f5es s\u00e3o feitas. RNF15 <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#restricoes-de-design","title":"Restri\u00e7\u00f5es de Design","text":"<p>Restri\u00e7\u00f5es de Desing s\u00e3o padr\u00f5es e boas pr\u00e1ticas como interfacem arquitetura limpa, op\u00e7\u00e3o para daltonicos etc. A tabela 6 mostra os requisistos n\u00e3o funcionais que se encaixam em \"restri\u00e7\u00f5es de Desing\"</p> <p> Tabela 6: Restri\u00e7\u00f5es de Desing  ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RD01 Deve ser poss\u00edvel personalizar o aplicativo (dark mode, idiomas\u2026). OB11 RD02 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6 e BT9 RD03 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agradav\u00e9l ao usu\u00e1rio. QT6 <p>Autor: Davi Nobre </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#requisitos-de-implementacao","title":"Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Requisitos de implementa\u00e7\u00e3o \u00e9 onde se especifica ou se restringe o c\u00f3digo ou a constru\u00e7\u00e3o do sistema<sup>2</sup>. </p> <p>Segundo o pr\u00f3prio bluesky o desenvelvovimento \u00e9 feito em react+Python.</p> <p>Baseando-se no contexto em que vivemos a aplica\u00e7\u00e3odeve estar dispon\u00edvel em aplica\u00e7\u00f5es android e IOS, especificamente em vers\u00f5es androide 8 e superior, e sistemas IOS 10 em diante. </p> <p>Os recursos min\u00edmos para a plica\u00e7\u00e3o s\u00e3o no m\u00ednimo 100mb de armazenamento e 2gb de ram, assim como um processador que suposte as vers\u00f5es dos OS litados acima. </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#requisitos-de-interface","title":"Requisitos de interface","text":"<p>Os requisitos da interface referem-se aos requisitos n\u00e3o funcionais que contemplam esse ponto. Os requisitos que cobrem o t\u00f3pico \"Requisitos de interface\" est\u00e3o dispon\u00edveis na Tabela 7. </p> <p>center&gt; Tabela 7: Requisitos de Interface </p> ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RIN01 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. NIS4 RIN02 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15min para que se familiarizem com feeds, listas. NIS10, BT10 <p>Autor: Davi Nobre </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#requisitos-fisicos","title":"Requisitos f\u00edsicos","text":"<p>OS requisitos f\u00edsicos elicitados pelo time s\u00e3o colocados nessa tabela 8: </p> <p> Tabela 8: Requisitos F\u00edsicos  ID Descri\u00e7\u00e3o Rastreabilidade RF01 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6 e BT9 <p>Autor: Davi Nobre </p> <p>Onde dispositivos modernos abrangem smartphones e computadores modernos. </p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliografica","text":"<ol> <li> FURPS+. QualidadeBR. 10 Jul. 2008. Dispon\u00edvel em: https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/#:~:text=FURPS%2B%20%C3%A9%20um%20sistema%20para,Rational%20Unified%20Process%20(RUP)%3A. Acesso em: 01 nov. 2024.</li> <li> Artefato: Especifica\u00e7\u00f5es Suplementares. Centro de Inform\u00e1tica - UFPE. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~gta/rup-vc/core.base_rup/workproducts/rup_supplementary_specification_F5ACAA22.html Acessado em 06 de dez. 2024 \u00e1s 19:36</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13. 2017. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972480/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf. Acesso em: 01 nov. 2024.</p> <p>2023.2 Economia DF. Econimia DF, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 01 dez. 2024.</p> <p>Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em:https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 01 dez. 2024.</p>"},{"location":"Modelagem/Especificacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e especifica\u00e7\u00e3o suplementar  Renata Quadros 07/12  Davi Nobre 06/12 1.1  Adi\u00e7\u00e3o das demais especifica\u00e7\u00f5es  Davi Nobre 08/12 Renata Quadros"},{"location":"Modelagem/Lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Modelagem/Lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O L\u00e9xico \u00e9 uma ferramenta utilizada para descrever os termos espec\u00edficos de uma linguagem por meio de explica\u00e7\u00f5es detalhadas. Na Engenharia de Requisitos, seu principal prop\u00f3sito \u00e9 identificar palavras ou express\u00f5es que sejam relevantes ao contexto social do estudo. Cada termo registrado no l\u00e9xico possui uma no\u00e7\u00e3o, que explica o que o termo representa, e um impacto, que descreve o efeito concreto ou as consequ\u00eancias que ocorrem quando o termo \u00e9 colocado em pr\u00e1tica.</p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo da aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo l\u00e9xico \u00e9 identificar e documentar de forma clara e consistente os termos e conceitos relevantes ao contexto de um sistema, facilitando o entendimento compartilhado entre os stakeholders e contribuindo para a defini\u00e7\u00e3o precisa dos requisitos. Essa abordagem permite reduzir ambiguidades, alinhar expectativas e garantir que o vocabul\u00e1rio espec\u00edfico do dom\u00ednio seja compreendido e utilizado corretamente durante todo o ciclo de desenvolvimento.</p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para aplica\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo l\u00e9xico come\u00e7a com a identifica\u00e7\u00e3o dos termos relevantes ao contexto do sistema, utilizando fontes como entrevistas com stakeholders, an\u00e1lise de documentos de dom\u00ednio, cen\u00e1rios de uso e observa\u00e7\u00f5es pr\u00e1ticas. Em seguida, os termos s\u00e3o classificados com base em sua fun\u00e7\u00e3o no sistema, como verbos, substantivos ou estados. Cada termo identificado \u00e9 descrito detalhadamente, incluindo uma no\u00e7\u00e3o, que define seu significado ou representa\u00e7\u00e3o, e um impacto, que especifica os efeitos ou consequ\u00eancias associados a ele no sistema. O l\u00e9xico elaborado \u00e9 validado junto aos stakeholders, incorporando feedbacks para garantir que os termos sejam claros e adequados ao dom\u00ednio do projeto. Durante todo o ciclo de vida do desenvolvimento, o l\u00e9xico \u00e9 revisado e atualizado conforme necess\u00e1rio, acompanhando mudan\u00e7as no escopo ou requisitos. Por fim, o l\u00e9xico \u00e9 integrado a outras atividades, como a defini\u00e7\u00e3o de casos de uso, especifica\u00e7\u00f5es de requisitos e testes, servindo como uma base sem\u00e2ntica para alinhar a comunica\u00e7\u00e3o entre equipes e reduzir ambiguidades. A tabela 1 serve de orienta\u00e7\u00e3o para como os l\u00e9xicos ser\u00e3o organizados.</p> <p> Tabela 1: Modelo dos l\u00e9xicos  T\u00edtulo Classifica\u00e7\u00e3o Impacto No\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Autor Restreabilidade Cen\u00e1rio Nome do l\u00e9xico Objeto/Estado/Verbo Descri\u00e7\u00e3o do efeito/ocorr\u00eancia/uso Descri\u00e7\u00e3o de um s\u00edmbolo Sin\u00f4nimo Integrante respons\u00e1vel T\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o utilizada para identificar o requisito Cen\u00e1rio utilizado para cria\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>A tabela 2 descreve a funcionalidade do l\u00e9xico e o integrante respons\u00e1vel pela constru\u00e7\u00e3o. Cada l\u00e9xico feito foi realizado atrav\u00e9s dos cen\u00e1rios feitos anteriormente.</p> <p> Tabela 2: Integrantes respons\u00e1veis por cada funcionalidade do l\u00e9xico Integrante L\u00e9xico Carla L01 - Eduarda L02 - Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Vitor L03 - Mensagem direta Davi L04 - Salvar Post Renata L05 - Editar uma publica\u00e7\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#objetos","title":"Objetos","text":"<p>L\u00e9xico de objetos engloba as palavras que representam coisas, seres ou entidades. Os objetos podem ser concretos, como \u201cmesa\u201d ou \u201ccachorro\u201d, ou abstratos, como \u201camor\u201d ou \u201cliberdade\u201d. A tabela 3 descreve os l\u00e9xicos do tipo objeto identificados atrav\u00e9s dos cen\u00e1rios realizados.</p> <p> Tabela 3: L\u00e9xicos : Objeto  T\u00edtulo Classifica\u00e7\u00e3o Impacto No\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Autor Restreabilidade Cen\u00e1rio L05 - Usu\u00e1rio Objeto O usu\u00e1rio pode editar suas publica\u00e7\u00f5es O \u201cusu\u00e1rio\u201d \u00e9 um sujeito que interage com a plataforma e com as publica\u00e7\u00f5es. Ele \u00e9 o ente que realiza a a\u00e7\u00e3o de editar, mas o termo em si n\u00e3o expressa uma a\u00e7\u00e3o nem um estado, apenas um ser que utiliza o servi\u00e7o. Utilizador/Desfrutador Renata Quadros RF5 OB5 IS17 Editar publica\u00e7\u00e3o L05 - Publica\u00e7\u00e3o Objeto O usu\u00e1rio pode visualizar, editar e interagir com publica\u00e7\u00f5es A \u201cpublica\u00e7\u00e3o\u201d \u00e9 o conte\u00fado criado ou compartilhado por um usu\u00e1rio, como textos, imagens ou v\u00eddeos Postagem/Divulga\u00e7\u00e3o Renata Quadros RF5 OB5 IS17 Editar publica\u00e7\u00e3o L03 - Mensagem direta Objeto Mensagens diretas podem ser iniciadas ou silenciadas. H\u00e1 tamb\u00e9m a possibilidade de sair da conversa Comunica\u00e7\u00e3o entre usu\u00e1rios realizada por trocas de mensagens privadas, ou seja, em um canal de comunica\u00e7\u00e3o que apenas os integrantes de tal canal tem acesso. Chat, conversa Jo\u00e3o Ribeiro RF23IS20 Iniciar um grupo de mensagens diretas L01 - Trending Topics Objeto Os usu\u00e1rios podem visualizar os t\u00f3picos mais comentados, facilitando o acompanhamento de tend\u00eancias em tempo real Os \"Trending Topics\" representam os assuntos mais comentados ou populares na plataforma Bluesky durante um per\u00edodo de tempo. Eles ajudam os usu\u00e1rios a se manterem informados sobre temas em alta. T\u00f3picos em altaAssuntos populares Carla Clementino RF32QT5 Trending Topics <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#estados","title":"Estados","text":"<p>L\u00e9xico de estados refere-se ao conjunto de palavras que expressam condi\u00e7\u00f5es ou estados do sujeito, ao contr\u00e1rio de a\u00e7\u00f5es ou mudan\u00e7as. Os verbos de estado descrevem o estado em que algo ou algu\u00e9m se encontra, como sentimentos, caracter\u00edsticas ou situa\u00e7\u00f5es permanentes. A tabela 4 descrevem os l\u00e9xicos encontrados do tipo estado</p> <p> Tabela 4: L\u00e9xicos : Estado  T\u00edtulo Classifica\u00e7\u00e3o Impacto No\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Autor <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#verbos","title":"Verbos","text":"<p>Os l\u00e9xicos do tipo verbo s\u00e3o palavras que indicam a\u00e7\u00f5es ou processos. No l\u00e9xico de verbos, est\u00e3o presentes todos os verbos, que podem variar em tempos, modos e pessoas. A tabela 5 descreve os l\u00e9xicos identificados do tipo verbo.</p> <p> Tabela 3: L\u00e9xicos : Verbo  T\u00edtulo Classifica\u00e7\u00e3o Impacto No\u00e7\u00e3o Dicion\u00e1rio Autor Restreabilidade Cen\u00e1rio L05 - Editar publica\u00e7\u00e3o Verbo Garante a atualidade e a corre\u00e7\u00e3o das publica\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00e3o que permite ao usu\u00e1rio modificar o conte\u00fado ou atributos de uma publica\u00e7\u00e3o previamente criada.  O usu\u00e1rio est\u00e1 interessado em editar uma publica\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio edita sua publica\u00e7\u00e3o conforme deseja  O usu\u00e1rio confirma as edi\u00e7\u00f5es e a publica\u00e7\u00e3o \u00e9 mostrada no perfil conforme a edi\u00e7\u00e3o Edi\u00e7\u00e3o, Corre\u00e7\u00e3o, Ajustes em publica\u00e7\u00f5es Renata Quadros RF5 OB5 IS17 Editar publica\u00e7\u00e3o L02 - Visualizar o n\u00famero de vezes que uma publica\u00e7\u00e3o foi vista Verbo Garante a transpar\u00eancia e acompanhamento do desempenho das publica\u00e7\u00f5es A\u00e7\u00e3o que permite ao usu\u00e1rio visualizar o n\u00famero de vezes que uma publica\u00e7\u00e3o foi vista.  O usu\u00e1rio est\u00e1 interessado em verificar o alcance de sua publica\u00e7\u00e3o  O sistema exibe o contador de visualiza\u00e7\u00f5es ao lado da publica\u00e7\u00e3o  O usu\u00e1rio pode acompanhar as visualiza\u00e7\u00f5es em tempo real Visualiza\u00e7\u00e3o, Contador de visualiza\u00e7\u00f5es, Alcance de publica\u00e7\u00e3o Eduarda Tavares RF5 IS27 Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em publica\u00e7\u00f5es L04 - Salvar um post Verbo Permite ao usu\u00e1rio armazenar itens de interesse para acesso futuro, aumentando a conveni\u00eancia e reten\u00e7\u00e3o. A\u00e7\u00e3o que permite ao usu\u00e1rio adicionar uma publica\u00e7\u00e3o \u00e0 sua lista de itens salvos.  O usu\u00e1rio acessa a publica\u00e7\u00e3o ou o feed.  O sistema exibe a op\u00e7\u00e3o de salvar o item.  Ao salvar, o item \u00e9 adicionado \u00e0 lista de \"Itens Salvos\".  Uma mensagem confirma a opera\u00e7\u00e3o. Salvar, Publica\u00e7\u00e3o, Lista de Itens Salvos, Mensagem de Confirma\u00e7\u00e3o Davi Nobre IS3 e IS22 Salvar Post L01 - Visualizar Trending Topics Verbo Facilita o acompanhamento de tend\u00eancias e assuntos populares em tempo real A\u00e7\u00e3o que permite ao usu\u00e1rio acessar e observar os assuntos mais comentados ou populares no momento, baseando-se nas intera\u00e7\u00f5es gerais da comunidade. Ver t\u00f3picos, Acompanhar tend\u00eancias Carla Clementino RF32QT5 Trending Topics <p>Autor: Renata Quadros </p>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972470/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. \u00daltimo acesso em: 01 dez. 2024.</li> <li>2023.2 Economia DF. Econimia DF, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 01 dez. 2024.</li> <li>Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em:https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 01 dez. 2024.</li> <li>LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado; PAES, Luiz Antonio P. Linguistic Instruments in Requirements Engineering. 1993.</li> <li>SOMMERVILLE, Ian; SAWYER, Pete. Requirements Engineering: A Good Practice Guide. 1999. Dispon\u00edvel em: https://www.pearson.com/us/higher-education/product/Sommerville-Requirements-Engineering-A-Good-Practice-Guide/9780201360467.html. \u00daltimo acesso em: 06 dez. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Modelagem/Lexicos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 01/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e l\u00e9xico: publica\u00e7\u00e3o  Renata Quadros 06/12 Eduarda Tavares 06/12 1.1 Ajuste do documento e l\u00e9xico: publica\u00e7\u00e3o  Eduarda Tavares 07/12 Davi Nobre 06/12 1.2 L\u00e9xico: Salvar postagem  Davi Nobre 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.3 L\u00e9xico: Mensagem direta Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 08/12 1.4 Cen\u00e1rio: Trending Topics.  Carla Clementino 08/12 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/","title":"Question\u00e1rio Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a produ\u00e7\u00e3o de um levantamento de projeto consistente em requisitos \u00e9 necess\u00e1rio entendermos seu p\u00fablico alvo. O bluesky como uma rede social descentralizada que busca ser uma alternativa livre a uma grande corpora\u00e7\u00e3o como o X (Twitter) tem um p\u00fablico alvo bem definido a qual almejamos alcan\u00e7ar e compreender com um Perfil de Usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 armazenar o question\u00e1rio feito a fim da constru\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#metodologia","title":"Metodologia:","text":"<p>Nossa metodologia vai ser a obten\u00e7\u00e3o desses dados atrav\u00e9s de um sistema de questionarios buscando dados base e relevantes sobre uma certa amostragem de usu\u00e1rios do sistema, uma vez que como observadores externos n\u00e3o temos acesso as m\u00e9tricas de usu\u00e1rio. Definimos para elabora\u00e7\u00e3o destas perguntas o livro Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio Por Simone Diniz. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#perguntas-para-determinacao-do-perfil-de-usuario-na-bluesky","title":"Perguntas para Determina\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio na Bluesky","text":"Tema ID Pergunta Refer\u00eancia Dados Demogr\u00e1ficos 01 Qual o seu nome? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 02 Qual sua idade? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 03 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Experi\u00eancia com Tecnologia 04 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea usa redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 05 Qual \u00e9 seu n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 06 Em uma escala de 1 a 5, o quanto voc\u00ea considera importante estar atualizado em rela\u00e7\u00e3o a novas tecnologias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 07 Voc\u00ea costuma explorar todas as funcionalidades das redes sociais que usa, ou prefere um uso mais b\u00e1sico? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos e Motiva\u00e7\u00e3o 08 Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 09 O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 10 Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Comportamento de Uso 11 Com que frequ\u00eancia voc\u00ea compartilha conte\u00fado em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 12 Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 13 Voc\u00ea prefere consumir conte\u00fado criado por amigos, empresas ou por perfis de entretenimento e not\u00edcias? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Prefer\u00eancias de Intera\u00e7\u00e3o 14 Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 15 Voc\u00ea possui rejei\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o a conte\u00fado gerado por IA? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 16 Como voc\u00ea prefere interagir em redes sociais: comentando, curtindo ou compartilhando? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 17 Voc\u00ea valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada ou prefere intera\u00e7\u00f5es mais amplas e abertas? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Expectativas sobre Privacidade e Seguran\u00e7a 18 Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 19 Em uma escala de 1 a 5, qual a sua preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 20 Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Objetivos Pessoais e Sociais 21 Voc\u00ea utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais ou para expandir sua rede profissional? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 22 Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es) \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. 23 Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais? \u00b9 Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. <p>Autor: Davi e Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#termo-de-consentimento-para-participacao-no-formulario","title":"Termo de Consentimento para Participa\u00e7\u00e3o no Formul\u00e1rio","text":"<p>Este formul\u00e1rio faz parte de um projeto acad\u00eamico de Requisitos de Software, com o objetivo de entender melhor o comportamento e as prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios da plataforma Bluesky. As informa\u00e7\u00f5es coletadas nos ajudar\u00e3o a criar um perfil de usu\u00e1rio que guie o desenvolvimento de uma experi\u00eancia mais personalizada.</p> <p>Ao prosseguir, voc\u00ea concorda com os seguintes termos:     1.    Participa\u00e7\u00e3o Volunt\u00e1ria: Sua participa\u00e7\u00e3o \u00e9 volunt\u00e1ria, e voc\u00ea pode interromper o preenchimento a qualquer momento.     2.    Uso dos Dados: Suas respostas ser\u00e3o usadas exclusivamente para fins acad\u00eamicos, de forma an\u00f4nima e agregada, para evitar sua identifica\u00e7\u00e3o pessoal.     3.    Confidencialidade: Suas informa\u00e7\u00f5es ser\u00e3o mantidas em sigilo, armazenadas de forma segura e acess\u00edveis apenas \u00e0 equipe do projeto.</p> <p>Ao continuar com o formul\u00e1rio, voc\u00ea indica que leu e concorda com os termos acima. Se n\u00e3o concordar,  interrompa o preenchimento.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#link-para-o-formulario","title":"Link para o formul\u00e1rio","text":"<p>O link para o formul\u00e1rio est\u00e1 dispon\u00edvel em link</p>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Refer\u00eancia: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/PerfilUser/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 09/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Davi Nobre 10/11 Renata Quadros 10/11 1.1 Completando question\u00e1rio Renata Quadros 10/11 Davi Nobre"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/","title":"Personas","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>No processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos n\u00f3s utilizaremos de personas, modelos derivados dos dados coletados dos usu\u00e1rios que promovem o pensamento focado no comportamento, forma de pensar, objetivos e motiva\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo \u00e9 representar arqu\u00e9tipos de usu\u00e1rios tornando-os tang\u00edveis como indiv\u00edduo, ainda que fict\u00edcio, de forma a auxiliar nos processos de elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Com personas, procuramos determinar o que o app deve fazer e como deve se comportar e melhorar o entendimento e a comunica\u00e7\u00e3o sobre o app. Al\u00e9m disso, ao utilizar dessa ferramenta, buscamos evitar com que  as necessidades dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o sejam moldadas conforme conveni\u00eancia, que casos de baix\u00edssima ocorr\u00eancia ao p\u00fablico-alvo sejam priorizados e at\u00e9 que os objetivos, motiva\u00e7\u00f5es e habilidades dos integrantes do grupo se sobreponham \u00e0s necessidades dos usu\u00e1rios (ALAN; REIMANN; DAVID, 2007) \u00b9.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Com dados coletados no question\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio e tra\u00e7ado o perfil de usu\u00e1rio, foi elaborado um elenco de quatro personas, duas prim\u00e1rias, uma secund\u00e1rias e uma antipersona. Seguindo os elementos caracter\u00edsticos de uma persona enumerados por Courage e Baxter (2005 apud BARBOSA et al., 2021) \u00b2, cada uma delas identificadas com nome, sobrenome, idade e foto fict\u00edcios, tendo suas ocupa\u00e7\u00f5es, educa\u00e7\u00e3o/habilidades e relacionamentos, bem como seus objetivos, expectativas quanto ao app, requisitos, tarefas e uma breve descri\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#elenco-de-personas","title":"Elenco de Personas","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#persona-1-primaria","title":"Persona 1 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 1: Persona prim\u00e1ria - Bruno Andrade <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Bruno Andrade</p> </li> <li>Idade: 23</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1rio</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando Engenharia, com habilidades em racioc\u00ednio l\u00f3gico e uso de softwares t\u00e9cnicos de simula\u00e7\u00e3o</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, amigos e colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Conectar-se com pessoas </li> <li>Distrair-se da rotina</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app:<ol> <li>Oferecer uma experi\u00eancia intuitiva para interagir com seus amigos</li> <li>Ter um ambiente de intera\u00e7\u00e3o seguro e garanta privacidade</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve ser um sistema intuitivo</li> <li>O app deve ter modera\u00e7\u00e3o eficiente</li> <li>O app deve prover meios de manter sua privacidade </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Visualizar e interagir com publica\u00e7\u00f5es</li> <li>Enviar mensagens diretas privadas para seus amigos</li> <li>Buscar novos feeds com publica\u00e7\u00f5es de interesse</li> <li>Configurar op\u00e7\u00f5es de privacidade</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Bruno Andrade \u00e9 um estudante universit\u00e1rio de 23 anos, cursando Engenharia, uma \u00e1rea que exige muita dedica\u00e7\u00e3o e foco. Apesar de seu envolvimento intenso nos estudos, ele tamb\u00e9m sente a necessidade de manter uma vida social ativa e descontra\u00edda para equilibrar a press\u00e3o acad\u00eamica. Por isso, ele busca uma plataforma que seja direta, f\u00e1cil de usar e que n\u00e3o o sobrecarregue com conte\u00fados irrelevantes ou complica\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias. Ele quer um lugar onde possa se conectar com seus amigos e pessoas que tenham interesses semelhantes, de forma r\u00e1pida e simples, sem perder tempo com interfaces complicadas para poder curtir publica\u00e7\u00f5es e mandar mensagens, por exemplo. Al\u00e9m disso, Bruno \u00e9 muito cuidadoso com sua privacidade e quer uma rede social onde possa ajustar facilmente suas configura\u00e7\u00f5es de privacidade, decidindo quem pode ver suas postagens e intera\u00e7\u00f5es.</p> </li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#persona-2-primaria","title":"Persona 2 - prim\u00e1ria","text":"<p> Figura 2: Persona prim\u00e1ria - Fernanda Ramos <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona prim\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Fernanda Ramos</p> </li> <li>Idade: 19</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Estudante universit\u00e1ria e Freelancer</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Cursando ensino superior em Design, tem habilidades em softwares de prototipa\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o de imagens</li> <li> <p>Relacionamentos: Convive com seus pais, colegas de faculdade e amigos do clube de livros que participa</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Divulgar seu portf\u00f3lio</li> <li>Estabelecer conex\u00f5es relacionadas a sua atua\u00e7\u00e3o como freelancer</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Encontrar no Bluesky um ambiente criativo e inspirador</li> <li>Ter intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar oportunidades de intera\u00e7\u00e3o com conte\u00fado de interesse </li> <li>O app deve oferecer um ambiente prop\u00edcio a express\u00e3o de seus usu\u00e1rios</li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Fazer publica\u00e7\u00f5es de seus projetos</li> <li>Interagir com seguidores e outros designers</li> <li>Buscar por inspira\u00e7\u00e3o em seu feed</li> <li>Editar seu perfil</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Fernanda Ramos \u00e9 uma estudante de 19 anos, apaixonada por design gr\u00e1fico, que trabalha como freelancer para ganhar experi\u00eancia e financiar seus estudos, gosta de ler e andar de bicicleta com sua m\u00e3e nas horas vagas. V\u00ea as redes sociais como uma forma de divulgar seu trabalho e se conectar com outros profissionais da \u00e1rea e com poss\u00edveis clientes, ela publica suas cria\u00e7\u00f5es ao menos duas vezes por semana e utiliza das curtidas e coment\u00e1rios para entender seu p\u00fablico, monitorando essas m\u00e9tricas diariamente. Ela valoriza o controle sobre sua presen\u00e7a online e est\u00e1 em busca de um ambiente que facilite a conex\u00e3o com outras pessoas criativas, sem interfer\u00eancias de an\u00fancios invasivos, conte\u00fados gerados por intelig\u00eancia artificial ou mensagens nocivas.</p> </li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#persona-3-secundaria","title":"Persona 3 - secund\u00e1ria","text":"<p> Figura 3: Persona secund\u00e1ria - Juliana Almeida <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Persona secund\u00e1ria</p> </li> <li> <p>Nome: Juliana Almeida</p> </li> <li>Idade: 33</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Psic\u00f3loga</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formada em psicologia</li> <li> <p>Relacionamentos: \u00c9 casada e tutora de um c\u00e3o, tem amigos em seua trabalho e ainda mant\u00e9m contato com colegas de faculdade </p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Manter-se atualizada com as not\u00edcias</li> <li>Encontrar conte\u00fado de qualidade</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Ser capaz de personalizar seu feed de acordo com seus interesses</li> <li>Prover seguran\u00e7a da informa\u00e7\u00e3o e transpar\u00eancia no uso de seus dados</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>O app deve proporcionar mecanismos de personaliza\u00e7\u00e3o com conte\u00fado apresentado ao usu\u00e1rio</li> <li>O app deve ser capaz garantir a seguran\u00e7a dos dados de seus usu\u00e1rios </li> </ol> </li> <li> <p>Tarefas:</p> <ol> <li>Buscar e divulgar publica\u00e7\u00f5es de sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o</li> <li>Personalizar feed favorito</li> <li>Gerenciar contas bloqueadas</li> </ol> </li> <li> <p>Breve descri\u00e7\u00e3o: Juliana Almeida tem 33 anos e \u00e9 profissional de sa\u00fade na \u00e1rea da psicologia. Ela busca estar sempre atualizada com os acontecimentos em \u00e2mbito geral e em sua \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o, assim, ela utiliza das redes sociais de 3 a 4 dias na semana para acompanhar novas pesquisas e debates sobre sa\u00fade mental. Para ela \u00e9 importante que o conte\u00fado apresentado seja relevante e bem fundamentado, al\u00e9m de poss\u00edvel compartilhar esses conte\u00fados relevantes com seus seguidores. Ainda, por ser profissional da sa\u00fade, ela valoriza sua privacidade e est\u00e1 cada vez mais preocupada com a seguran\u00e7a de seus dados.</p> </li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#persona-4-antipersona","title":"Persona 4 - antipersona","text":"<p> Figura 4: Antipersona - S\u00e9rgio Rodrigues <p>Fonte: This person doesnt exists, 2024 <ul> <li> <p>Status: Antipersona</p> </li> <li> <p>Nome: S\u00e9rgio Rodrigues</p> </li> <li>Idade: 72</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Aposentado</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o e habilidades: Formado em ci\u00eancias cont\u00e1beis, pratica jardinagem como hobby desde que se aposentou</li> <li> <p>Relacionamentos: Vi\u00favo, mant\u00e9m algum contato com poucos amigos, recebe visitas de parentes com alguma frequ\u00eancia</p> </li> <li> <p>Objetivos:</p> <ol> <li>Passar mais tempo significativo com a fam\u00edlia</li> <li>Aprender sobre jardinagem</li> </ol> </li> <li>Expectativas quanto ao app: <ol> <li>Que seja algo distante da forma com est\u00e1 acostumado a interagir com o pr\u00f3ximo</li> <li>Que ofere\u00e7a conte\u00fado f\u00fatil</li> </ol> </li> <li>Requisitos:<ol> <li>Quando foi necess\u00e1rio seu uso, S\u00e9rgio desejou que a interface fosse mais simples</li> </ol> </li> <li>Tarefas:<ol> <li>Quando \u00e9 visitado por seus netos, ele l\u00ea algumas publica\u00e7\u00f5es e assiste \u00e0 alguns v\u00eddeos mostrados por seus netos em seus celulares</li> </ol> </li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Alan, C; Reimann, R; David, C. 2007. About Face 3: The Essentials of Interaction Design. Vol. 1. Wiley, Nova Iorque.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> <li>This Person Doest Not Exist. Acesso em: 13 de nov. de 2024. . Dispon\u00edvel em: https://this-person-does-not-exist.com/en</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 13/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e das personas Jo\u00e3o Ribeiro 20/11 Renata Quadros 22/11 1.1 Incrementando personas e alterando cita\u00e7\u00f5es Jo\u00e3o Ribeiro 23/11 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/","title":"Resultado Perfil do Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para compreender melhor os usu\u00e1rios do aplicativo, foi elaborado um perfil gen\u00e9rico conhecido como perfil de usu\u00e1rio. Segundo Barbosa e Silva\u00b9, o perfil de usu\u00e1rio \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios, cujos objetivos precisam ser apoiados pelo sistema em desenvolvimento.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A coleta de dados foi realizada principalmente por meio de um question\u00e1rio. Para complementar, foi usada uma ferramenta de an\u00e1lise de tr\u00e1fego de rede, que permitiu validar as informa\u00e7\u00f5es obtidas. O question\u00e1rio continha 22 perguntas sobre aspectos gerais dos usu\u00e1rios do aplicativo e foi divulgado em grupos comunit\u00e1rios nos aplicativos WhatsApp e Telegram, entre os dias 10 e 13 de novembro de 2024.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#resultado-do-questionario","title":"Resultado do Question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio recebeu um total de 17 respostas, conforme indicado no termo de consentimento.</p> <p>De acordo com a figura 1, a idade dos participantes em sua maioria s\u00e3o entre 22 e 27 anos.</p> <p><p>Figura 1: Quest\u00e3o 1</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 2, a \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o dos participantes em sua maioria s\u00e3o etudantes.</p> <p><p>Figura 2: Quest\u00e3o 2</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 3, a frequ\u00eancia de utiliza\u00e7\u00e3o de redes sociais dos participantes em sua maioria \u00e9 alta.</p> <p><p>Figura 3: Quest\u00e3o 3</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 4, o n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais dos participantes em sua maioria \u00e9 alto.</p> <p><p>Figura 4: Quest\u00e3o 4</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 5, em uma escala de 1 a 5, a maioria considera importante estar atualizado novas tecnologias.</p> <p><p>Figura 5: Quest\u00e3o 5</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 6, a maioria prefere um uso mais b\u00e1sico.</p> <p><p>Figura 6: Quest\u00e3o 6</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 1, seguem as respostas para a pergunta: Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias).</p> <p><p>Tabela 1: Quest\u00e3o 7</p> Resposta Comunica\u00e7\u00e3o Trabalho/entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, trabalho Atualiza\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Entretenimento, divulga\u00e7\u00e3o de artes e transmiss\u00f5es ao vivo e atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e trabalho Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Para me manter atualizada Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Todos os exemplos acima Tudo Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, entretenimento e comunica\u00e7\u00e3o Entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, estudos, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 2, seguem as respostas para a pergunta: O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos)</p> <p><p>Tabela 2: Quest\u00e3o 8</p> Resposta Privacidade Privacidade e liberdade de express\u00e3o Privacidade, liberdade de express\u00e3o Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias de forma r\u00e1pida Personaliza\u00e7\u00e3o, o quanto a rede \u00e9 customiz\u00e1vel; Privacidade; Praticidade e qualidade de vida Conte\u00fado interessante Conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos, den\u00fancia efetiva, medidas que viabilizem a\u00e7\u00e3o da justi\u00e7a sob casos criminosos (identifica\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio e dados quando requisitado \u00e0 empresa pela justi\u00e7a) Privacidade Privacidade Conte\u00fado interessante Conte\u00fado Privacidade e conte\u00fado interessante Interface e funcionalidades Privacidade, seguran\u00e7a, liberdade de express\u00e3o e conex\u00e3o com qualquer pessoa de qualquer lugar do mundo Privacidade e experi\u00eancia Conex\u00e3o com amigos Liberdade e conte\u00fados interessantes <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 3, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social?</p> <p><p>Tabela 3: Quest\u00e3o 9</p> Resposta F\u00e1cil de usar Aprendizado/lazer Grande Facilidade de acesso, design pr\u00e1tico e autoexplicativo Que seja pr\u00e1tico de usar e que seja segura Conectar com gente nova, ver conte\u00fado que me interessa, privacidade segura, layout f\u00e1cil de usar, liberdade para me expressar e ambiente sem muita toxicidade Entretenimento, uso intuitivo Faz tempo que n\u00e3o entro em uma rede social nova As recomenda\u00e7\u00f5es estejam de acordo com o que eu mais vejo Qualidade das informa\u00e7\u00f5es Que tenha algum conte\u00fado interessante Encontrar um ambiente virtual de uso intuitivo Que ela seja intuitiva N\u00e3o sei Interface deve ser intuitiva, r\u00e1pida al\u00e9m de ser bem difundida Conte\u00fado interessante Acessibilidade, conte\u00fado e interatividade <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 7, a maioria compartilha pouco conte\u00fado nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 7: Quest\u00e3o 10</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 4, seguem as respostas para a pergunta: Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores?</p> <p><p>Tabela 4: Quest\u00e3o 11</p> Resposta Quando for engra\u00e7ado Quando \u00e9 meu trabalho Informa\u00e7\u00f5es Quando o conte\u00fado converte em venda, curiosidades, conhecimento Em situa\u00e7\u00f5es de not\u00edcias que julgo serem importantes para qualquer um, quando \u00e9 uma arte que acho interessante, ou quando \u00e9 uma piada que acho engra\u00e7ada Compartilho quando o conte\u00fado \u00e9 \u00fatil ou interessante para quem me segue, como dicas de cuidados com pets, novidades sobre sa\u00fade animal, ou at\u00e9 algo engra\u00e7ado que fa\u00e7a sentido para quem ama bichos. Se acho que vai agregar ou que meus amigos v\u00e3o curtir, compartilho. Not\u00edcias urgentes/que concordo, entretenimento, fotos pessoais Quando acho interessante Depende, pode ser algo engra\u00e7ado, ou uma not\u00edcia Dependendo do humor Nenhuma Quando tenho v\u00eddeos de skate editados ou quando estou em um ambiente bonito Veracidade e relev\u00e2ncia Quando \u00e9 interessante, chocante ou engra\u00e7ada Algo \u00fatil ou algo que entret\u00e9m Varia do meu humor Se for algo interessante para n\u00f3s ou algo que eu ache engra\u00e7ado e talvez a outra pessoa tamb\u00e9m <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 8, a maioria consome conte\u00fados criados por perfis de entretenimento e not\u00edcias.</p> <p><p>Figura 8: Quest\u00e3o 12</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 5, seguem as respostas para a pergunta: Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens)</p> <p><p>Tabela 5: Quest\u00e3o 13</p> Resposta V\u00eddeo V\u00eddeo V\u00eddeo Video Todo tipo Imagens com texto V\u00eddeo Videos V\u00eddeo e texto Todas as formas V\u00eddeos e imagens V\u00eddeos Depende do conte\u00fado, mas de modo geral imagens ou v\u00eddeos curtos Imagens e v\u00eddeos V\u00eddeos V\u00eddeo V\u00eddeos e imagens <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 9, a maioria rejeita conte\u00fados gerados por IA.</p> <p><p>Figura 9: Quest\u00e3o 14</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 10, a maioria prefere interagir em redes sociais atrav\u00e9s de curtidas.</p> <p><p>Figura 10: Quest\u00e3o 15</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 11, a maioria valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada.</p> <p><p>Figura 11: Quest\u00e3o 16</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 6, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais?</p> <p><p>Tabela 6: Quest\u00e3o 17</p> Resposta Boa Fraca Boa Mediana Deve ser prioridade Muito importante O indiv\u00edduo deve estar ciente de medidas para impedir exposi\u00e7\u00e3o dos dados (ex: n\u00e3o compartilhar endere\u00e7o, fotos \u00edntimas, CPF, etc); os dados devem estar protegidos segundo a LGPD, mas devem estar dispon\u00edveis para a justi\u00e7a caso haja investiga\u00e7\u00e3o/mandado de busca Importante De extrema import\u00e2ncia Importante \u00c9 fundamental para proteger a nossa identidade A privacidade das redes sociais \u00e9 uma ilus\u00e3o, j\u00e1 que as empresas respons\u00e1veis administram seus dados e prefer\u00eancias, para depois vender essas informa\u00e7\u00f5es para quem pagar melhor Depende de qual tipo de privacidade est\u00e1 sendo tratado. Se for de dados, na minha opini\u00e3o, n\u00e3o existe; se for de conte\u00fado, \u00e9 control\u00e1vel Seguran\u00e7a e de confian\u00e7a Important\u00edssimo Precisa melhorar Acho algo fundamental <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 12, em uma escala de 1 a 5, a maioria demonstra preocupa\u00e7\u00e3o com a seguran\u00e7a de dados nas redes sociais.</p> <p><p>Figura 12: Quest\u00e3o 18</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 7, seguem as respostas para a pergunta: Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea?</p> <p><p>Tabela 7: Quest\u00e3o 19</p> Resposta Nenhuma Baixa, acho que muitos t\u00eam acesso f\u00e1cil Levar informa\u00e7\u00f5es Baixa Que eu saiba de tudo que \u00e9 compartilhado e possa escolher detalhes para n\u00e3o serem compartilhados Espero ter total controle sobre o que compartilho e quem pode ver. Quero decidir o que fica p\u00fablico e o que \u00e9 s\u00f3 para amigos, garantindo minha privacidade. \u00c9 importante que a rede me deixe ajustar isso de forma f\u00e1cil e me avise se algo estiver exposto al\u00e9m do que planejei. Evito ao m\u00e1ximo expor meus dados. . Na verdade, n\u00e3o importa muito Rejei\u00e7\u00e3o Nenhuma Espero o m\u00ednimo de responsabilidade com meus dados. N\u00e3o tenho expectativas, n\u00e3o costumo compartilhar dados ou informa\u00e7\u00f5es ao meu respeito, apenas o que deixo p\u00fablico voluntariamente. Nada a declarar Apenas informa\u00e7\u00f5es que eu possa controlar Melhorias Acho que tudo deve ser exposto, por\u00e9m com seus devidos avisos e cuidados <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a figura 13, a maioria utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais.</p> <p><p>Figura 13: Quest\u00e3o 20</p> </p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 8, seguem as respostas para a pergunta: Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es)</p> <p><p>Tabela 8: Quest\u00e3o 21</p> Resposta Curtidas Vendas e crescimento da base de clientes Coment\u00e1rios Curtidas e coment\u00e1rios Curtidas, repostagens e coment\u00e1rios Coment\u00e1rios Curtidas Nenhuma Curtidas e coment\u00e1rios Nada Nada Curtidas e coment\u00e1rios de amigos Curtidas Curtidas, mas n\u00e3o muito coment\u00e1rios Curtidas Novas conex\u00f5es Curtidas <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>De acordo com a tabela 9, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais?</p> <p><p>Tabela 9: Quest\u00e3o 22</p> Resposta N\u00e3o sei N\u00e3o sei Mais informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o sei Conhecendo mais pessoas, aumentando meu c\u00edrculo social e minha visibilidade como artista A Bluesky pode ser uma ferramenta valiosa para meus objetivos pessoais e sociais. Como estudante de veterin\u00e1ria, posso compartilhar conhecimentos sobre cuidados com animais, interagir com profissionais da \u00e1rea e me manter atualizado sobre novidades no campo. Al\u00e9m disso, a plataforma oferece um ambiente para socializar, conhecer pessoas com interesses semelhantes e fortalecer minha rede de contatos, tanto pessoal quanto profissional. Entretenimento e engajamento com amigos por posts de texto N\u00e3o conhe\u00e7o Fazendo publica\u00e7\u00f5es e gerando engajamento N\u00e3o sei Nunca usei essa rede Percebi o Bluesky como um Twitter melhorado em alguns aspectos, j\u00e1 que a presen\u00e7a massiva de grupos de extrema direita no Twitter tornou o ambiente insalubre. A propaganda pol\u00edtica neonazista empurrada goela abaixo com os algoritmos ap\u00f3s a venda da plataforma para o Elon se tornou mais escancarada do que nunca, ent\u00e3o o Bluesky pode preencher esse espa\u00e7o que ficou faltando: uma plataforma de textos curtos que n\u00e3o seja somente uma ferramenta de propaganda pol\u00edtica e obten\u00e7\u00e3o de dados. N\u00e3o utilizei o Bluesky e raramente utilizo o X, antigo Twitter Inova\u00e7\u00e3o Difundir mais a rede N\u00e3o sei Me mostrando conte\u00fados que sejam informativos e me entretenham <p></p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#principais-caracteristicas-do-perfil-de-usuario","title":"Principais Caracter\u00edsticas do Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#dados-demograficos","title":"Dados Demogr\u00e1ficos","text":"<ul> <li>Idade: Predomin\u00e2ncia de jovens adultos entre 22 e 27 anos.</li> <li>Ocupa\u00e7\u00e3o: Maioria estudantes universit\u00e1rios ou em in\u00edcio de carreira.</li> <li>Educa\u00e7\u00e3o: Alto n\u00edvel de envolvimento acad\u00eamico, sugerindo usu\u00e1rios com bom letramento digital.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#comportamento-de-uso","title":"Comportamento de Uso","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#motivacao-para-uso-de-redes-sociais","title":"Motiva\u00e7\u00e3o para Uso de Redes Sociais:","text":"<ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o com amigos, familiares e colegas.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o em temas de interesse acad\u00eamico ou profissional.</li> <li>Entretenimento leve, com prefer\u00eancia por conte\u00fados informativos e curtos.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#frequencia-de-acesso","title":"Frequ\u00eancia de Acesso:","text":"<ul> <li>Alta frequ\u00eancia di\u00e1ria, com uso regular para se manter conectado(a) a diferentes c\u00edrculos sociais e profissionais.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#tipos-de-conteudo-consumido-e-compartilhado","title":"Tipos de Conte\u00fado Consumido e Compartilhado:","text":"<ul> <li>Formatos de v\u00eddeo, imagens e textos curtos, focados em curiosidades, not\u00edcias e materiais educativos.</li> <li>Compartilha conte\u00fado interessante para amigos e seguidores, com foco em relev\u00e2ncia e utilidade.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#preferencias-de-experiencia","title":"Prefer\u00eancias de Experi\u00eancia","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#interface-e-navegacao","title":"Interface e Navega\u00e7\u00e3o:","text":"<ul> <li>Busca uma interface simples e intuitiva, sem elementos que confundam ou frustrem a intera\u00e7\u00e3o. Valoriza\u00e7\u00e3o de ferramentas autoexplicativas e diretas, que reduzam o tempo gasto aprendendo a usar a plataforma.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#interacao-social","title":"Intera\u00e7\u00e3o Social:","text":"<ul> <li>Prefere intera\u00e7\u00f5es leves, como curtidas, e utiliza coment\u00e1rios de forma mais ocasional. Busca intera\u00e7\u00f5es genu\u00ednas com outras pessoas, evitando ambientes altamente comercializados.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#privacidade-e-seguranca","title":"Privacidade e Seguran\u00e7a:","text":"<ul> <li>Altamente consciente sobre quest\u00f5es de privacidade e controle de dados.</li> <li>Espera funcionalidades claras para gerenciar quem pode visualizar suas postagens e acessar suas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>Evita plataformas que utilizam algoritmos invasivos para coleta ou venda de dados.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#valores-e-expectativas","title":"Valores e Expectativas","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#valores","title":"Valores:","text":"<ul> <li>Conex\u00f5es aut\u00eanticas.</li> <li>Respeito \u00e0 privacidade.</li> <li>Transpar\u00eancia nas pr\u00e1ticas de uso e coleta de dados.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#expectativas","title":"Expectativas:","text":"<ul> <li>Experi\u00eancia fluida e segura, com prote\u00e7\u00e3o contra conte\u00fados t\u00f3xicos e excesso de an\u00fancios.</li> <li>Algoritmos que priorizem relev\u00e2ncia e qualidade em vez de vi\u00e9s comercial.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#percepcao-sobre-plataformas-alternativas","title":"Percep\u00e7\u00e3o sobre Plataformas Alternativas","text":"<p>Usu\u00e1rios tendem a considerar plataformas como Bluesky ou Mastodon atrativas, principalmente por oferecerem ambientes menos saturados por propaganda ou conte\u00fados politicamente carregados. Buscam plataformas que incentivem intera\u00e7\u00f5es positivas e relevantes, sem abrir m\u00e3o do controle sobre suas informa\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#perfil-geral-do-perfil-de-usuario","title":"Perfil Geral do perfil de usu\u00e1rio","text":"<p>O perfil desse usu\u00e1rio \u00e9 o de um jovem adulto, ativo em redes sociais e consciente do impacto de suas intera\u00e7\u00f5es online. Ele busca equil\u00edbrio entre entretenimento e utilidade, prioriza o controle sobre sua experi\u00eancia digital e prefere redes que incentivem um engajamento positivo, seguro e aut\u00eantico. Suas necessidades e preocupa\u00e7\u00f5es refletem uma gera\u00e7\u00e3o mais cr\u00edtica em rela\u00e7\u00e3o ao uso comercial de dados e mais exigente em termos de design e funcionalidades.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 13/11 1.0 Adicionando resultado do questin\u00e1rio. Eduarda Tavares 16/11 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/","title":"Brainstorm","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O brainstorming \u00e9 uma abordagem que ajuda a identificar os tipos de conte\u00fado e as caracter\u00edsticas que os usu\u00e1rios consideram importantes em um produto. Essa t\u00e9cnica pode ser aplicada a qualquer tipo de produto ou servi\u00e7o e tem como resultado uma lista organizada das necessidades e prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios. \u00c9 amplamente utilizada para levantar requisitos e explorar novas funcionalidades que possam agregar valor ao produto. Essa pr\u00e1tica \u00e9 mais eficiente quando realizada na fase inicial do desenvolvimento, pois contribui para moldar a concep\u00e7\u00e3o do projeto. Durante uma sess\u00e3o de brainstorming, o objetivo \u00e9 reunir, de forma livre e criativa, uma grande diversidade de ideias dos participantes sobre um tema espec\u00edfico. Os resultados obtidos podem ser utilizados diretamente para elaborar especifica\u00e7\u00f5es funcionais e orientar o processo de design.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de brainstorming foi conduzido presencialmente por Eduarda Rodrigues Tavares no dia 16/11/2024, \u00e0s 19h. Participaram da sess\u00e3o os usu\u00e1rios Ana Carolina, Let\u00edcia Sanda e Eduardo Falkoski, conforme detalhado na Tabela 2. Embora a literatura, como destacado no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (Barbosa e Silva, p\u00e1g. 153)\u00b9, sugira a participa\u00e7\u00e3o de 8 a 12 usu\u00e1rios, a sess\u00e3o contou com apenas 3 participantes devido \u00e0 dificuldade de reunir um grupo maior e \u00e0 limita\u00e7\u00e3o de disponibilidade de tempo para realizar o encontro.</p> <p>Para garantir o bom andamento da atividade, foi realizada uma prepara\u00e7\u00e3o pr\u00e9via, incluindo um teste-piloto para verificar as quest\u00f5es formuladas, organizar os materiais necess\u00e1rios para registro das informa\u00e7\u00f5es, estimar o tempo da reuni\u00e3o e assegurar que a moderadora e o escriba tivessem as habilidades adequadas para desempenhar seus pap\u00e9is. Durante a sess\u00e3o, todas as ideias apresentadas foram documentadas cuidadosamente, associando-as aos respectivos participantes, a fim de preservar a autoria e o contexto de cada contribui\u00e7\u00e3o.</p> <p>Os participantes foram submetidos a uma s\u00e9rie de perguntas orientadas por palavras-chave (apresentadas na Tabela 1), com o objetivo de coletar insights que pudessem ser utilizados no processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos para o aplicativo Bluesky. O brainstorming seguiu uma abordagem estruturada, registrando todas as ideias propostas, que servir\u00e3o como base para a constru\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es funcionais do aplicativo.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#palavras-chave","title":"Palavras-chave","text":"<p>Tabela 1: Tabela de palavras-chave</p> Palavra Transpar\u00eancia Comunidade Privacidade Controle Personaliza\u00e7\u00e3o Seguran\u00e7a Interatividade Autenticidade <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Tabela 2: Tabela de participantes</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Eduarda Tavares Mediadora Ana Carolina Usu\u00e1rio Let\u00edcia Sanda Usu\u00e1rio Eduardo Falkoski Usu\u00e1rio <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#perguntas","title":"Perguntas","text":"<ol> <li> <p>Quais funcionalidades o Bluesky deve oferecer para se destacar de outros aplicativos do mesmo segmento?</p> <p>Ana Carolina: Deve ter um algoritmo mais transparente, que n\u00e3o manipule tanto o que aparece no meu feed. Tamb\u00e9m seria incr\u00edvel se o Bluesky permitisse criar comunidades ou grupos privados para discuss\u00e3o de temas espec\u00edficos.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Uma funcionalidade essencial seria evitar publicidade intrusiva. Eu adoraria ver ferramentas que ajudem a encontrar conte\u00fado relevante, como filtros avan\u00e7ados para personalizar o feed.</p> <p>Eduardo Falkoski: O diferencial seria uma op\u00e7\u00e3o de postagem colaborativa, onde v\u00e1rias pessoas podem criar um conte\u00fado juntos. Al\u00e9m disso, o Bluesky poderia permitir edi\u00e7\u00f5es de posts com um hist\u00f3rico vis\u00edvel para evitar desinforma\u00e7\u00e3o. </p> </li> <li> <p>Qual seria a maneira mais intuitiva de navegar pelas diferentes se\u00e7\u00f5es do Bluesky?</p> <p>Ana Carolina: Uma barra fixa na parte inferior da tela, com \u00edcones bem simples e autoexplicativos, como Feed, Explorar, Notifica\u00e7\u00f5es e Perfil.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Acho que uma navega\u00e7\u00e3o com gestos seria ideal. Por exemplo, deslizar para a esquerda ou direita para trocar de se\u00e7\u00e3o, como fazemos em apps de fotos.</p> <p>Eduardo Falkoski: A navega\u00e7\u00e3o deve ser baseada em abas superiores categorizadas, algo bem direto. Al\u00e9m disso, seria bom ter um menu lateral para configura\u00e7\u00f5es mais espec\u00edficas.</p> </li> <li> <p>Que tipo de notifica\u00e7\u00f5es ou alertas voc\u00ea consideraria mais \u00fateis no Bluesky?</p> <p>Ana Carolina: Alertas sobre intera\u00e7\u00f5es importantes, como algu\u00e9m respondendo diretamente a uma postagem minha ou uma mensagem privada. N\u00e3o quero notifica\u00e7\u00f5es gen\u00e9ricas de \"Fulano postou algo\".</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Gostaria de receber notifica\u00e7\u00f5es sobre novos t\u00f3picos em comunidades que sigo e lembretes sobre eventos que est\u00e3o sendo discutidos em tempo real.</p> <p>Eduardo Falkoski: Prefiro notifica\u00e7\u00f5es que destaquem atualiza\u00e7\u00f5es de amigos ou perfis favoritos, mas sem exagerar. Algo como um \"resumo di\u00e1rio\" seria mais \u00fatil do que alertas constantes.</p> </li> <li> <p>Como o Bluesky poderia personalizar a experi\u00eancia de acordo com suas prefer\u00eancias?</p> <p>Ana Carolina: Permitindo que eu escolha manualmente o tipo de conte\u00fado que quero ver no meu feed, sem depender tanto de algoritmos. Uma configura\u00e7\u00e3o para priorizar posts por cronologia seria \u00f3tima.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Acho que seria perfeito se o app sugerisse pessoas ou comunidades baseadas nas minhas intera\u00e7\u00f5es, mas sempre me dando a op\u00e7\u00e3o de aceitar ou rejeitar essas sugest\u00f5es.</p> <p>Eduardo Falkoski: Uma ideia seria permitir que os temas de interesse fossem configurados desde o in\u00edcio, com a possibilidade de ajustar isso com o tempo, conforme o meu uso.</p> </li> <li> <p>Que tipo de recursos visuais ou interativos voc\u00ea acha que tornariam o Bluesky mais atraente e funcional?</p> <p>Ana Carolina: Anima\u00e7\u00f5es leves e transi\u00e7\u00f5es suaves entre se\u00e7\u00f5es. Al\u00e9m disso, avatares e emojis personalizados para as postagens seriam bem legais.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Um modo claro e um modo escuro bem trabalhados, al\u00e9m de op\u00e7\u00f5es de temas coloridos para personalizar o visual do app.</p> <p>Eduardo Falkoski: Gr\u00e1ficos interativos, como enquetes em tempo real e visualiza\u00e7\u00e3o din\u00e2mica de rea\u00e7\u00f5es nos posts, onde voc\u00ea possa ver o que mais est\u00e1 engajando.</p> </li> <li> <p>Quais informa\u00e7\u00f5es precisam estar sempre acess\u00edveis na tela inicial do Bluesky?</p> <p>Ana Carolina: Gostaria de ver o feed principal e notifica\u00e7\u00f5es importantes. Tamb\u00e9m seria \u00fatil um bot\u00e3o para postar rapidamente algo.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: O resumo do que est\u00e1 acontecendo agora, como trends ou temas mais comentados, deveria estar sempre vis\u00edvel.</p> <p>Eduardo Falkoski: O feed, claro, mas tamb\u00e9m uma barra de busca f\u00e1cil de acessar e links para as comunidades que eu sigo.</p> </li> <li> <p>Que ferramentas ou funcionalidades adicionais o Bluesky poderia oferecer para agregar mais valor ao usu\u00e1rio?</p> <p>Ana Carolina: Uma ferramenta de agendamento de postagens, para que eu possa criar conte\u00fado com anteced\u00eancia e organizar minha presen\u00e7a online.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Um sistema de tags para organizar e encontrar postagens antigas seria muito \u00fatil, assim como uma funcionalidade de backup de dados.</p> <p>Eduardo Falkoski: O app poderia oferecer m\u00e9tricas sobre o alcance das postagens, como quem viu e engajou, sem comprometer a privacidade.</p> </li> <li> <p>Se voc\u00ea pudesse descrever a principal vantagem do Bluesky em uma palavra, qual seria e por qu\u00ea?</p> <p>Ana Carolina: \"Controle\" \u2014 porque quero sentir que tenho poder sobre o que vejo e compartilho, sem manipula\u00e7\u00f5es externas.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: \"Autenticidade\" \u2014 porque espero que o app promova intera\u00e7\u00f5es mais reais e menos influenciadas por algoritmos.</p> <p>Eduardo Falkoski: \"Seguran\u00e7a\" \u2014 porque \u00e9 essencial ter um ambiente digital onde meus dados estejam protegidos e n\u00e3o sejam usados indevidamente.</p> </li> <li> <p>Como o Bluesky pode ajudar a conectar usu\u00e1rios com interesses semelhantes de forma pr\u00e1tica e segura?</p> <p>Ana Carolina: Criando comunidades segmentadas por interesse e permitindo que os usu\u00e1rios se conectem por meio de t\u00f3picos ou discuss\u00f5es relevantes.</p> <p>Let\u00edcia Sanda: Acho que um sistema de recomenda\u00e7\u00e3o de pessoas com base em interesses compartilhados, mas sem expor muitos dados pessoais, seria ideal.</p> <p>Eduardo Falkoski: A ideia de \"salas tem\u00e1ticas\" privadas para discuss\u00f5es por tempo limitado seria interessante, garantindo que os dados n\u00e3o sejam armazenados ap\u00f3s o fim do evento.</p> </li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de brainstorming, foi poss\u00edvel fazer a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais listados na Tabela RF e os requisitos n\u00e3o funcionais listados na Tabela RNF.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#legenda-das-tabelas-rf-e-rnf","title":"Legenda das Tabelas RF e RNF:","text":"<ul> <li>BTx: Requisito Funcional e Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>RFx e RNFx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Brainstorming.</li> </ul> <p>Tabela 3: Tabela RF</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Implementado RF01 O usu\u00e1rio deve poder criar comunidades ou grupos privados. BT1 N\u00e3o RF02 O usu\u00e1rio deve poder configurar a privacidade das postagens. BT2 N\u00e3o RF03 O sistema deve permitir recomenda\u00e7\u00f5es baseadas nos interesses do usu\u00e1rio. BT3 N\u00e3o RF04 O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos em tempo real. BT4 N\u00e3o RF05 O usu\u00e1rio deve poder acessar m\u00e9tricas sobre o alcance de suas postagens. BT05 N\u00e3o <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>Tabela 4: Tabela RNF</p> ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo Implementado RNF01 A plataforma deve garantir transpar\u00eancia nos algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o. BT6 N\u00e3o RNF02 O sistema deve oferecer alta disponibilidade e desempenho. BT7 N\u00e3o RNF03 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD. BT8 N\u00e3o RNF04 O aplicativo deve ser responsivo, adaptando-se a diferentes dispositivos. BT9 N\u00e3o RNF05 As interfaces devem seguir boas pr\u00e1ticas de usabilidade e design intuitivo. BT10 N\u00e3o <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#video-do-brainstorm","title":"V\u00eddeo do Brainstorm","text":"<p>V\u00eddeo 1: Brainstorm</p> <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>Refer\u00eancia: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Bilheteria Digital. Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 17, nov. 2024.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Brainstorm/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 18/11/2024 23/11/2024 1.0 Adicionando Brainstorm. Eduarda Tavares Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa iniciaremos uma das t\u00e9cnicas denominada introspec\u00e7\u00e3o. Na introspec\u00e7\u00e3o uma das pessoas do projeto encarregadas da constru\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos vai realizar uma analise pessoal profunda sem Stackholders ou usu\u00e1rios para elicitar novos requisitos atrav\u00e9s de um exerc\u00edcio de imagina\u00e7\u00e3o de uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo realizado pelo grupo para instrospec\u00e7\u00e3o foi divido em dois pensamentos, para os participantes do grupo Davi Nobre e Jo\u00e3o Ribeiro. Quando o desenvolvimento individual for feito separaremos em requisitos n\u00e3o funcionais e funcionais (RNFx e RFx especificamente, onde x \u00e9 o n\u00famero de seu ID). As tabelas devem ser separadas entre esses requisitos e deve haver as respostas (se foram ou n\u00e3o implementados).</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#introspecao-de-davi-nobre","title":"Introspe\u00e7\u00e3o de Davi Nobre.","text":"<p>Para minha introspe\u00e7\u00e3o eu imaginei o seguinte cen\u00e1rio: Eu coordeno um clube do livro, gostaria de buscar posts relacionados a reviews de livro e poder salvar as reviews de livros que eu achar importante para visualizar no futuro. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"<pre><code>Tabela 1: Requisitos Funcionais.\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor da Elicita\u00e7\u00e3o Implementado RF01 O usu\u00e1rio deve ser capaz de se registrar ou fazer login na plataforma Bluesky para acessar suas funcionalidades. Davi SIM RF02 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio fa\u00e7a buscas por posts relacionados ao seu interesse, usando palavras-chave, hashtags ou filtros espec\u00edficos. Davi SIM RF03 O usu\u00e1rio deve poder salvar Posts de interesse em uma se\u00e7\u00e3o dedicada para consulta futura. Davi N\u00c3O RF04 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio possa visualizar e gerenciar todas os posts salvos, com op\u00e7\u00f5es de ordena\u00e7\u00e3o por data, e/ou hashtag . Davi N\u00c3O RF05 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio crie ou use feeds (micro f\u00f3runs de posts) de terceiros personalizados com base em crit\u00e9rios como tipo de post, usu\u00e1rios ou hashtags relacionadas. Davi SIM RF06 O usu\u00e1rio deve poder criar seus pr\u00f3prios posts ,e compartilh\u00e1-los com um feed espec\u00edfico ou a comunidade em geral. Davi SIM RF07 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre novos posts com base nos interesses e feeds personalizados configurados. Davi N\u00c3O RF08 Os usu\u00e1rios devem poder interagir com postagens por meio de coment\u00e1rios, curtidas e respostas. Davi SIM RF09 O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o de filtros avan\u00e7ados, como autor do post, data de publica\u00e7\u00e3o ou popularidade, para melhorar a experi\u00eancia de busca. Davi N\u00c3O <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<pre><code>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o Funcionais.\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor da Elicita\u00e7\u00e3o Implementado RNF01 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantindo uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. Davi SIM RNF02 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. Davi N\u00c3O RNF03 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. Davi SIM RNF04 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. Davi SIM RNF05 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es e implementando redund\u00e2ncia de servidores para garantir estabilidade. Davi N\u00c3O RNF06 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. Davi SIM RNF07 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio personalize seus feeds e notifica\u00e7\u00f5es facilmente, com op\u00e7\u00f5es para ajustar prefer\u00eancias de conte\u00fado e formato. Davi SIM RNF08 O sistema deve garantir a privacidade do usu\u00e1rio, permitindo que ele controle quem pode ver suas atividades e reviews, com pol\u00edticas claras sobre coleta e uso de dados. Davi SIM <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#introspecao-de-joao-ribeiro","title":"Introspe\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Ribeiro.","text":"<p>Para a introspe\u00e7\u00e3o imaginei as personas criadas em situa\u00e7\u00f5es em que tentavam atingir seus objetivos utilizando do app Bluesky. Na tabela 3 e 4, encontram-se os requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, respectivamente, elicitados com a t\u00e9cnica de instrospec\u00e7\u00e3o.</p> <p></p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#requisitos-funcionais_1","title":"Requisitos Funcionais","text":"<pre><code>Tabela 3: Requisitos Funcionais 2.\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor da Elicita\u00e7\u00e3o Implementado RF10 O usu\u00e1rio deve ser capaz de criar uma conta no aplicativo Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF11 O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer log-in/log-in autom\u00e1tico em sua conta criada Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF12 O usu\u00e1rio deve ser capaz de editar sua foto de perfil e descri\u00e7\u00e3o do perfil Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF13 O usu\u00e1rio deve poder fixar uma publica\u00e7\u00e3o em seu perfil dando-a destaque em seu perfil Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF14 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RF15 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio fazer publica\u00e7\u00f5es contendo texto, imagens e v\u00eddeos Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF16 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio curtir, repostar e comentar uma publica\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF17 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio editar suas publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RF18 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio visualizar dentro do aplicativo publica\u00e7\u00f5es de diferentes idiomas traduzidas para o idioma principal definido no aplicativo Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RF19 O usu\u00e1rio deve poder mandar mensagens diretas a outro usu\u00e1rio, caso se sigam mutualmente Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF20 O usu\u00e1rio deve poder criar, ingressar, convidar e sair de grupos de mensagens diretas Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RF21 O usu\u00e1rio deve poder mandar m\u00eddias como v\u00eddeos e \u00e1udios nas mensagens privadas Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RF22 O usu\u00e1rio deve poder salvar feeds de conte\u00fado que o interessa e ter acesso a eles por uma aba Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF23 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de perfis de interesse Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF24 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de perfis de interesse para ter/deixar de ter acesso \u00e0s publica\u00e7\u00f5es desses perfis por uma aba Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF25 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de modera\u00e7\u00e3o Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF26 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de modera\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir/permitir a intera\u00e7\u00e3o com os perfis contidos na lista Jo\u00e3o Ribeiro SIM RF27 O usu\u00e1rio deve poder visualizar a quantidade de vezes em que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#requisitos-nao-funcionais_1","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<pre><code>Tabela 4: Requisitos N\u00e3o Funcionais 2.\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Autor da Elicita\u00e7\u00e3o Implementado RNF09 O aplicativo deve ter um tempo de resposta para cada a\u00e7\u00e3o menor que 3 segundos Jo\u00e3o Ribeiro SIM RNF10 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15min para que se familiarizem com feeds, listas, Jo\u00e3o Ribeiro SIM RNF11 O aplicativo deve prover ambientes saud\u00e1veis aos seus usu\u00e1rios, os protegendo de conte\u00fados nocivos Jo\u00e3o Ribeiro SIM RNF12 O aplicativo deve ser transparente quanto ao uso dos dados de seus usu\u00e1rios, independente de onde se encontra, o usu\u00e1rio deve estar a menos de 5 cliques dos Termos de Servi\u00e7o e Pol\u00edtica de Privacidade Jo\u00e3o Ribeiro SIM RNF13 O aplicativo deve suportar o aumento da quantidade de usu\u00e1rios sem prejudicar a experi\u00eancia de uso do sistema Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O RNF14 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso Jo\u00e3o Ribeiro N\u00c3O <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li> <p>SERRANO, Milene, SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. UnB Gama, Bras\u00edlia, 2024. Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972449/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf  cessado no dia 17/11/2024 \u00e1s 20:00</p> </li> <li> <p>Analise de requisitos bilheteria digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/ Acessado no dia 17/11/2024 \u00e1s 21:36</p> </li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Introspeccao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 17/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial do documento Davi 18/11 Jo\u00e3o Ribeiro 18/11 1.1 Adi\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o de Jo\u00e3o Ribeiro Jo\u00e3o Ribeiro 20/11 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O desenvolvimento de sistemas de software requer a identifica\u00e7\u00e3o clara e precisa de requisitos. Para tanto, o processo de elicita\u00e7\u00e3o \u00e9 fundamental, permitindo o levantamento de necessidades e expectativas dos usu\u00e1rios e stakeholders. Este trabalho tem como foco o aplicativo BlueSky, uma rede social social de microblogue descentralizada. Entre os m\u00e9todos dispon\u00edveis para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, optamos pelo m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o devido \u00e0 sua capacidade de capturar comportamentos e intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios no ambiente real, permitindo identificar requisitos expl\u00edcitos e impl\u00edcitos que influenciam a experi\u00eancia do usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Este estudo tem como objetivo identificar requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais para o aplicativo BlueSky a partir da an\u00e1lise de intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios. A observa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 utilizada para compreender como os usu\u00e1rios utilizam o aplicativo, quais funcionalidades s\u00e3o mais valorizadas e quais dificuldades ou limita\u00e7\u00f5es enfrentam.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia de observa\u00e7\u00e3o para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos consiste em analisar como usu\u00e1rios realizam suas atividades no ambiente real de trabalho, identificando necessidades e problemas de forma pr\u00e1tica. Essa abordagem permite coletar informa\u00e7\u00f5es impl\u00edcitas, que nem sempre s\u00e3o verbalizadas, e compreender melhor o contexto de uso do sistema a ser desenvolvido.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A observa\u00e7\u00e3o ser\u00e1 conduzida de forma direta, com foco nas intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios ao utilizarem o aplicativo BlueSky.</p> <p>Observa\u00e7\u00e3o direta: A equipe de an\u00e1lise acompanhar\u00e1 os usu\u00e1rios em tempo real enquanto utilizam o aplicativo.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#perfil-do-usuaria-observado","title":"Perfil do Usu\u00e1ria Observado:","text":"<p>Para confirmar que o usu\u00e1rio selecionado se enquadra no perfil tra\u00e7ado foi solicitado que o mesmo respondesse o formul\u00e1rio de perfil do usu\u00e1rio. As respostas est\u00e3o disponibilizada na tabela 1 abaixo abaixo:</p> <p> Tabela 1: Perfil do usu\u00e1rio observado. Pergunta Resposta Nome? Bruna de Ara\u00fajo Qual sua idade? 22 - 27 Qual sua ocupa\u00e7\u00e3o ou \u00e1rea de atua\u00e7\u00e3o? Estudante de Design Com que frequ\u00eancia voc\u00ea usa redes sociais? Alta Qual \u00e9 seu n\u00edvel de conforto ao utilizar tecnologias digitais? Alta Em uma escala de 1 a 5, o quanto voc\u00ea considera importante estar atualizado em rela\u00e7\u00e3o a novas tecnologias? 2/5 Voc\u00ea costuma explorar todas as funcionalidades das redes sociais que usa, ou prefere um uso mais b\u00e1sico? Prefiro um uso mais b\u00e1sico Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias) Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e not\u00edcias O que voc\u00ea mais valoriza em uma rede social? (ex.: privacidade, liberdade de express\u00e3o, conte\u00fado interessante, conex\u00e3o com amigos) Privacidade, conex\u00e3o, conte\u00fado Quais s\u00e3o suas principais expectativas ao participar de uma nova rede social? Que haja modera\u00e7\u00e3o Com que frequ\u00eancia voc\u00ea compartilha conte\u00fado em redes sociais? Alta Em que situa\u00e7\u00f5es voc\u00ea considera um conte\u00fado importante o suficiente para compartilhar com seus seguidores? Crimes de guerra Voc\u00ea prefere consumir conte\u00fado criado por amigos, empresas ou por perfis de entretenimento e not\u00edcias? Criado por amigos, empresas Qual o tipo de conte\u00fado voc\u00ea mais gosta de ver? (ex.: texto, v\u00eddeo, imagens) Imagem e v\u00eddeo Voc\u00ea possui rejei\u00e7\u00e3o ou aprova\u00e7\u00e3o a conte\u00fado gerado por IA? Rejei\u00e7\u00e3o Como voc\u00ea prefere interagir em redes sociais: comentando, curtindo ou compartilhando? Curtindo Voc\u00ea valoriza uma experi\u00eancia de rede social mais personalizada ou prefere intera\u00e7\u00f5es mais amplas e abertas? Personalizada Como voc\u00ea enxerga a quest\u00e3o da privacidade em redes sociais? 4/5 Quais s\u00e3o suas expectativas em rela\u00e7\u00e3o ao controle do que \u00e9 compartilhado sobre voc\u00ea? N\u00e3o quero que sejam compartilhados nenhum conte\u00fado sobre mim sem minha pr\u00e9via autoriza\u00e7\u00e3o Voc\u00ea utiliza redes sociais para fortalecer conex\u00f5es pessoais ou para expandir sua rede profissional? Entretenimento Que tipo de feedback voc\u00ea espera receber nas suas postagens? (ex.: coment\u00e1rios, curtidas, novas conex\u00f5es) Curtida Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais? Fazendo amigos <p>Autor: Carla Clementino </p> <p>Dessa forma, com base no perfil do usu\u00e1rio tra\u00e7ado para a plataforma podemos afirmar que a pessoa escolhida para realizar a observa\u00e7\u00e3o se enquadra no perfil de usu\u00e1rios da plataforma.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#entrevista","title":"Entrevista","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Com base na entrevista realizada a cima os seguintes requisitos, presentes na tabela 2 e 3, foram elicitados:  Tabela 2: Requisitos Funcinoais ID Descri\u00e7\u00e3o RF01 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio realize o login. RF02 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio recupere a senha no aplicativo. RF03 O sistema deve permitir acesso r\u00e1pido a novos conte\u00fados. RF04 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio realize postagens. RF05 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio edite suas postagens. RF06 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio pesquise comunidades. RF07 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio favorite comunidades. RF08 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio envie posts para outros usu\u00e1rios. RF09 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio visualize mensagens com outros usu\u00e1rios. RF10 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio edite o conte\u00fado do perfil. <p>Autor: Carla Clementino </p> <p> Tabela 3: Requisitos N\u00e3o Funcinoais Identifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o RNF01 O sistema deve permitir a personaliza\u00e7\u00e3o do aplicativo (modo escuro, idiomas, etc.). RNF02 O sistema deve exibir notifica\u00e7\u00f5es de forma eficiente. <p>Autor: Carla Clementino </p> <p>Al\u00e9m dos requisitos elicitados, foi poss\u00edvel realizar algumas observa\u00e7\u00f5es: </p> <ul> <li>O usu\u00e1rio teve dificuldades para redefinir a senha na plataforma. Entre os coment\u00e1rios feitos est\u00e3o a demora para receber o c\u00f3digo de redefini\u00e7\u00e3o de senha e n\u00e3o entender bem os feedbacks de erro da plataforma.</li> <li>Ao utilizar a plataforma, foram observados problemas de carregamento mesmo com a internet est\u00e1vel.</li> <li>N\u00e3o foi observado a op\u00e7\u00e3o de editar um post.</li> </ul>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>REQUISTOS DE SOFTWARE. 2023.2-Skoob. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.2-Skoob. Acesso em: 17 nov. 2024.</li> <li>REQUISTOS DE SOFTWARE. 2022.2-Grasshopper. Dispon\u00edvel em: https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.2-Grasshopper. Acesso em: 17 nov. 2024.</li> <li>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Observacao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 17/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementino 20/11 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/","title":"Question\u00e1rio Elicita\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 uma etapa fundamental no desenvolvimento de sistemas, pois garante a identifica\u00e7\u00e3o precisa das necessidades e expectativas dos stakeholders. Entre as diversas t\u00e9cnicas dispon\u00edveis, o uso de question\u00e1rios destaca-se por sua capacidade de coletar dados estruturados e abrangentes de maneira eficiente. Este documento apresenta os resultados obtidos por meio da aplica\u00e7\u00e3o de question\u00e1rios direcionado aos stakeholders, visando capturar informa\u00e7\u00f5es cr\u00edticas para a an\u00e1lise do sistema. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 consolidar os dados coletados por meio dos question\u00e1rios aplicados durante o processo de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e perfil do usu\u00e1rio, garantindo que as necessidades dos stakeholders sejam documentadas de forma clara e objetiva. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia adotada para este artefato baseou-se nos passos propostos por Vazquez e Sim\u00f5es (2016)<sup>1</sup>:</p> <pre><code>1.  Defini\u00e7\u00e3o dos Objetivos do Question\u00e1rio.\n\n2.  Sele\u00e7\u00e3o dos Stakeholders/p\u00fablico-alvo.\n\n3.  Elabora\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio.\n\n4.  Aplica\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio\n\n5.  An\u00e1lise dos Resultados\n</code></pre>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#resultados-utilizados-do-questionario-para-o-perfil-de-usuario","title":"Resultados utilizados do question\u00e1rio para o Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<p>Alguns resultados do question\u00e1rio utilizado para o perfil de usu\u00e1rio foi reutilizado para montar esse artefato.</p> <p>De acordo com a tabela 1, seguem as respostas para a pergunta: Por que voc\u00ea utiliza redes sociais? (ex.: comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias).</p> <p><p>Tabela 1: Quest\u00e3o 7</p> Resposta Comunica\u00e7\u00e3o Trabalho/entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, trabalho Atualiza\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Entretenimento, divulga\u00e7\u00e3o de artes e transmiss\u00f5es ao vivo e atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, informa\u00e7\u00e3o, pesquisa, entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, trabalho, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e trabalho Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias Para me manter atualizada Comunica\u00e7\u00e3o e entretenimento Todos os exemplos acima Tudo Atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias, entretenimento e comunica\u00e7\u00e3o Entretenimento Comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento, estudos, atualiza\u00e7\u00e3o de not\u00edcias <p></p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>De acordo com a figura 1, a maioria prefere interagir em redes sociais atrav\u00e9s de curtidas.</p> <p><p>Figura 1: Quest\u00e3o 15</p> </p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>De acordo com a tabela 2, seguem as respostas para a pergunta: Como voc\u00ea acredita que a Bluesky pode ajudar a alcan\u00e7ar seus objetivos pessoais e sociais?</p> <p><p>Tabela 2: Quest\u00e3o 22</p> Resposta N\u00e3o sei N\u00e3o sei Mais informa\u00e7\u00f5es N\u00e3o sei Conhecendo mais pessoas, aumentando meu c\u00edrculo social e minha visibilidade como artista A Bluesky pode ser uma ferramenta valiosa para meus objetivos pessoais e sociais. Como estudante de veterin\u00e1ria, posso compartilhar conhecimentos sobre cuidados com animais, interagir com profissionais da \u00e1rea e me manter atualizado sobre novidades no campo. Al\u00e9m disso, a plataforma oferece um ambiente para socializar, conhecer pessoas com interesses semelhantes e fortalecer minha rede de contatos, tanto pessoal quanto profissional. Entretenimento e engajamento com amigos por posts de texto N\u00e3o conhe\u00e7o Fazendo publica\u00e7\u00f5es e gerando engajamento N\u00e3o sei Nunca usei essa rede Percebi o Bluesky como um Twitter melhorado em alguns aspectos, j\u00e1 que a presen\u00e7a massiva de grupos de extrema direita no Twitter tornou o ambiente insalubre. A propaganda pol\u00edtica neonazista empurrada goela abaixo com os algoritmos ap\u00f3s a venda da plataforma para o Elon se tornou mais escancarada do que nunca, ent\u00e3o o Bluesky pode preencher esse espa\u00e7o que ficou faltando: uma plataforma de textos curtos que n\u00e3o seja somente uma ferramenta de propaganda pol\u00edtica e obten\u00e7\u00e3o de dados. N\u00e3o utilizei o Bluesky e raramente utilizo o X, antigo Twitter Inova\u00e7\u00e3o Difundir mais a rede N\u00e3o sei Me mostrando conte\u00fados que sejam informativos e me entretenham <p></p> <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#resultados-do-questionario-para-elicitacao","title":"Resultados do question\u00e1rio para elicita\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir \u00e9 mostrado os resultados do question\u00e1rio realizado para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. O question\u00e1rio foi realizado com base em alguns projetos anteriores, sendo eles o Economia DF <sup>2</sup> e o Meu INSS <sup>3</sup>.</p> <p>A figura 2 mostra o resultado da pergunta: Voc\u00ea usa ou j\u00e1 utilizou o o Bluesky?</p> <p><p>Figura 2: Quest\u00e3o 2</p> </p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>A figura 3 mostra o resultado da pergunta: Quais recursos do Bluesky voc\u00ea mais utiliza?</p> <p><p>Figura 3: Quest\u00e3o 3</p> </p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>A tabela 3 mostra os resultados da pergunta: Existem funcionalidades no Bluesky que voc\u00ea sente falta? Se sim, quais?</p> <p><p>Tabela 3: Quest\u00e3o 4</p> Resposta Eu diria GIFs mas literalmente acabaram de adicionar hahah Um jeito de linkar pra outras pessoas sem ter que colocar .bsky.social seria muito bom. Tamb\u00e9m adoraria um sistema de tags no estilo do tumblr, que ficam fora da parte do post, as que eu coloco nas minha artes tomam metade do espa\u00e7o. Nunca usei Trending topics <p></p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>A tabela 4 mostra os resultados da pergunta: O que voc\u00ea mais gosta no Bluesky em compara\u00e7\u00e3o a outras redes sociais?</p> <p><p>Tabela 4: Quest\u00e3o 5</p> Resposta MUITO mais tranquilo.N\u00e3o tem algoritmo empurrando coisa pra mim, tudo que acho eu que fui atr\u00e1s ou pedi pra me entregar. Bem customiz\u00e1vel com os feeds. F\u00e1cil de seguir ou bloquear usu\u00e1rios em massa com as lists. F\u00e1cil de marcar posts como NSFW em m\u00faltiplos n\u00edveis. Na mesma linha, os filtros funcionam at\u00e9 que bem. Meio besta mas realmente gostei dos rotuladores. N\u00c3O USA A MINHA ARTE PRA TREINAR IA. Nunca usei a regulagem do conteudo sens\u00edvel \u00e9 muito melhor, oq pra mim faz o ambiente mais saud\u00e1vel. <p></p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>A figura 4 mostra o resultado da pergunta: A apar\u00eancia do Bluesky \u00e9 agrad\u00e1vel para voc\u00ea?</p> <p><p>Figura 4: Quest\u00e3o 6</p> </p> <p>Autor: Renata Quadros</p> <p>A tabela 5 mostra os resultados da pergunta: Se pudesse mudar algo no Bluesky, o que seria? </p> <p><p>Tabela 5: Quest\u00e3o 7</p> Resposta Ter que usar .bsky.social no pr\u00f3prio site/app \u00e9 meio besta pra mim, mas talvez seja por causa dos dom\u00ednios customizados. Talvez fazer como o Discord faz? Coloca o @ mas d\u00e1 a op\u00e7\u00e3o de usar o nick da pessoa e manter o link? No caso o Display Name. Tamb\u00e9m o neg\u00f3cio de tags do Tumblr que falei, ou aumentar o tamanho dos posts e colocar um Ler Mais em posts muito grandes... que o Tumblr tamb\u00e9m usa. Nunca usei aa apar\u00eancia. <p></p> <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>Com base nos resultados, os requisitos elicitados atrav\u00e9s do question\u00e1rio \u00e9 mostrado nas tabelas 6 e 7.</p> <p><p>Tabela 6: Requisitos Funcionais</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Implementa\u00e7\u00e3o QT1 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio a comunica\u00e7\u00e3o, entreterimento e informa\u00e7\u00f5es atualizadas Sim QT2 O aplicativo deve permitir a intera\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios atrav\u00e9s de curtidas, coment\u00e1rios e compartilhamento Sim QT3 O aplicativo deve permitir linkar para outras pessoas sem o sufixo \".bsky.social\" N\u00e3o QT4 O aplicativo deve permitir o sistema de tags fora do post N\u00e3o QT5 O aplicativo deve permitir Trending Topics N\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros</p> <p><p>Tabela 7: Requisitos N\u00e3o Funcionais</p></p> ID Descri\u00e7\u00e3o Implementa\u00e7\u00e3o QT6 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agradav\u00e9l ao usu\u00e1rio N\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p> VAZQUEZ, C. SIM\u00d5ES, G (2016). Engenharia de Requisitos: Software Orientado a Neg\u00f3cio. BRASPORT. Rio de Janeiro, 2016.</p> </li> <li> <p> 2023.2 Economia DF. Econimia DF, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.2-Economia-DF/. Acesso em: 15, nov. 2024.</p> </li> <li> <p> Meu INSS, 2024.1. Dispon\u00edvel em: https://vitorfleonardo.github.io/2024.1-Meu-INSS/. Acesso em 16, nov. 2024.</p> </li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#bibliografias","title":"Bibliogr\u00e1fias","text":"<ol> <li>BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Questionario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 16/11 1.0 Adicionando elicita\u00e7\u00e3o. Renata Quadros 16/11 Eduarda"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/","title":"Requisitos Elicitados","text":""},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A engenharia de requisitos desempenha um papel crucial no sucesso de qualquer projeto de software, sendo respons\u00e1vel por identificar, documentar e gerenciar as necessidades e expectativas das partes interessadas. Este documento tem como finalidade consolidar todos os requisitos elicitados do Bluesky, utilizando um conjunto diversificado de t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o. </p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 apresentar os requisitos levantados atrav\u00e9s das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, incluindo question\u00e1rio, brainstorming, introspec\u00e7\u00e3o e observa\u00e7\u00e3o. Essa compila\u00e7\u00e3o busca assegurar que todas as necessidades identificadas sejam documentadas de forma clara e organizada.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para alcan\u00e7ar os objetivos propostos, foram aplicadas as seguintes t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos:     1.  Question\u00e1rio: Um conjunto de perguntas estruturadas foi enviado \u00e0s partes interessadas para coletar informa\u00e7\u00f5es detalhadas sobre suas expectativas e necessidades em rela\u00e7\u00e3o ao sistema.</p> <pre><code>2.  Brainstorming foi realizada uma reuni\u00e3o com stakeholders para estimular a gera\u00e7\u00e3o de ideias e identificar novos requisitos em um ambiente colaborativo.\n\n3.  Introspec\u00e7\u00e3o: A an\u00e1lise individual foi realizada por membros da equipe para identificar requisitos com base em sua experi\u00eancia e compreens\u00e3o do dom\u00ednio.\n\n4.  Observa\u00e7\u00e3o: Foram realizadas sess\u00f5es de acompanhamento das atividades reais do usu\u00e1rio, a fim de identificar requisitos impl\u00edcitos e contextuais que poderiam n\u00e3o ser explicitados diretamente.\n</code></pre> <p>Os dados coletados foram analisados e organizados de forma estruturada neste documento, assegurando consist\u00eancia, rastreabilidade e alinhamento com os objetivos do projeto.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos Elicitados","text":"<p>As tabelas 1 e 2 descreve os requisitos elicitados, e sua legenda \u00e9:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00b0x</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> <li>NISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o (n\u00e3o funcionais). </li> <li>QTx: Requisito n\u00bax elicitado pelo question\u00e1rio.</li> <li>BTx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Brainstorming.</li> </ul> <p><p>Tabela 1: Requisitos funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RF1 Deve ser poss\u00edvel realizar o login OB1 e IS1 e IS10 RF2 Deve ser poss\u00edvel recuperar a senha no aplicativo OB2 RF3 Deve ser poss\u00edvel acessar novos conte\u00fados rapidamente na plataforma OB3 RF4 Deve ser poss\u00edvel realizar postagens na plataforma OB4 RF5 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio editar suas publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas OB5 e IS17 RF6 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio fa\u00e7a buscas por posts relacionados ao seu interesse, usando palavras-chave, hashtags ou filtros espec\u00edficos. OB6 e IS2 RF7 Deve ser poss\u00edvel favoritar uma comunidade OB7 RF8 O usu\u00e1rio deve poder criar seus pr\u00f3prios posts ,e compartilh\u00e1-los com um feed espec\u00edfico ou a comunidade em geral. OB8 e IS6 RF9 Deve ser poss\u00edvel ver as mensagens com outros usu\u00e1rios OB9 RF10 Deve ser poss\u00edvel editar o conte\u00fado do perfil OB10 e IS12 RF11 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre novos posts com base nos interesses e feeds personalizados configurados. OB12, IS7, BT3 RF12 O usu\u00e1rio deve poder salvar Posts de interesse em uma se\u00e7\u00e3o dedicada para consulta futura. IS3 e IS22 RF13 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio possa visualizar e gerenciar todas os posts salvos, com op\u00e7\u00f5es de ordena\u00e7\u00e3o por data, e/ou hashtag IS4 RF14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio crie ou use feeds (micro f\u00f3runs de posts) de terceiros personalizados com base em crit\u00e9rios como tipo de post, usu\u00e1rios ou hashtags relacionadas. IS5 RF15 Os usu\u00e1rios devem poder interagir com postagens por meio de coment\u00e1rios, curtidas e respostas. IS8 e IS16 e QT2 RF16 O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o de filtros avan\u00e7ados, como autor do post, data de publica\u00e7\u00e3o ou popularidade, para melhorar a experi\u00eancia de busca. IS9 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer log-in/log-in autom\u00e1tico em sua conta criada IS11 RF18 O usu\u00e1rio deve poder fixar uma publica\u00e7\u00e3o em seu perfil dando-a destaque em seu perfil IS13 RF19 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele IS14 RF20 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio fazer publica\u00e7\u00f5es contendo texto, imagens e v\u00eddeos IS15 RF21 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio visualizar dentro do aplicativo publica\u00e7\u00f5es de diferentes idiomas traduzidas para o idioma principal definido no aplicativo IS18 RF22 O usu\u00e1rio deve poder mandar mensagens diretas a outro usu\u00e1rio, caso se sigam mutualmente IS19 RF23 O usu\u00e1rio deve poder criar, ingressar, convidar e sair de grupos de mensagens diretas IS20 RF24 O usu\u00e1rio deve poder mandar m\u00eddias como v\u00eddeos e \u00e1udios nas mensagens privadas IS21 RF25 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de perfis de interesse IS23 RF26 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de perfis de interesse para ter/deixar de ter acesso \u00e0s publica\u00e7\u00f5es desses perfis por uma aba IS24 RF27 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de modera\u00e7\u00e3o IS25 RF28 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de modera\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir/permitir a intera\u00e7\u00e3o com os perfis contidos na lista IS26 RF29 O usu\u00e1rio deve poder visualizar a quantidade de vezes em que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada IS27 RF30 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio a comunica\u00e7\u00e3o, entreterimento e informa\u00e7\u00f5es atualizadas QT1 RF31 O aplicativo deve permitir linkar para outras pessoas sem o sufixo \".bsky.social\" QT3 RF32 O aplicativo deve permitir Trending Topics QT5 RF33 O aplicativo deve permitir o sistema de tags fora do post QT4 RF34 O usu\u00e1rio deve poder criar comunidades ou grupos privados. BT1 RF35 O usu\u00e1rio deve poder configurar a privacidade das postagens BT2 RF36 O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos em tempo real. BT4 RF37 O usu\u00e1rio deve poder acessar m\u00e9tricas sobre o alcance de suas postagens BT5 <p>Autor: Renata Quadros</p> <p><p>Tabela 2: Requisitos n\u00e3o funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RNF1 Deve ser poss\u00edvel personalizar o aplicativo (dark mode, idiomas\u2026) OB11 RNF2 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantin do uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. NIS1 BT7 RNF3 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. NIS2, NIS13 e BT7 RNF4 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. NIS3 RNF5 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. NIS4 RNF6 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es e implementando redund\u00e2ncia de servidores para garantir estabilidade. NIS5 RNF7 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6 e BT9 RNF8 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio personalize seus feeds e notifica\u00e7\u00f5es facilmente, com op\u00e7\u00f5es para ajustar prefer\u00eancias de conte\u00fado e formato. NIS7 RNF9 O aplicativo deve ter um tempo de resposta para cada a\u00e7\u00e3o menor que 3 segundos NIS9 RNF10 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15min para que se familiarizem com feeds, listas. NIS10, BT10 RNF11 O aplicativo deve prover ambientes saud\u00e1veis aos seus usu\u00e1rios, os protegendo de conte\u00fados nocivos NIS11 RNF12 O aplicativo deve ser transparente quanto ao uso dos dados de seus usu\u00e1rios, independente de onde se encontra, o usu\u00e1rio deve estar a menos de 5 cliques dos Termos de Servi\u00e7o e Pol\u00edtica de Privacidade NIS12 RNF13 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso NIS14 RNF14 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agradav\u00e9l ao usu\u00e1rio QT6 RNF15 A plataforma deve garantir transpar\u00eancia nos algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o QT6 RNF16 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD. BT8 <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/Tecnicas/Requisitosel/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 24/11 1.0 Requisitos elicitados. Renata Quadros 24/11 Eduarda"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/","title":"$100","text":""},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o envolve distribuir recursos limitados para obter o melhor retorno poss\u00edvel, e a t\u00e9cnica do $100 utiliza uma abordagem baseada em aloca\u00e7\u00e3o fict\u00edcia de dinheiro para ajudar a determinar a import\u00e2ncia relativa dos requisitos. Nesse contexto, priorizou-se exclusivamente os requisitos funcionais, visando simplificar o processo de decis\u00e3o para o usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para aplicar a t\u00e9cnica $100 e priorizar os requisitos do sistema, foram realizadas duas entrevistas estruturadas com o usu\u00e1rio selecionado. Cada entrevista teve como objetivo avaliar uma categoria espec\u00edfica de requisitos: funcionais e n\u00e3o funcionais. Para realizar as entrevistas foi considerado que o entrevistado pudesse escolher um n\u00famero entre 2 a 20 para classificar os requisitos, sendo 20 os mais relevantes ao seu ponto de vista e 2 os menos.</p> <p>Na primeira entrevista, a abordagem foi a mesma, mas o foco foi nos requisitos n\u00e3o funcionais, como desempenho, seguran\u00e7a, usabilidade e confiabilidade. O participante novamente alocou $100 entre os requisitos dessa categoria, permitindo identificar quais aspectos n\u00e3o funcionais s\u00e3o considerados mais cr\u00edticos para a satisfa\u00e7\u00e3o e a utiliza\u00e7\u00e3o eficaz do sistema.</p> <p>Na segunda entrevista, o foco foi nos requisitos funcionais, buscando identificar as funcionalidades mais importantes para o usu\u00e1rio. O participante recebeu um total fict\u00edcio de $100, que deveria ser distribu\u00eddo entre os requisitos apresentados com base na sua relev\u00e2ncia e impacto para a experi\u00eancia no aplicativo. Essa etapa permitiu uma an\u00e1lise quantitativa da percep\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio em rela\u00e7\u00e3o \u00e0s prioridades funcionais.</p> <p>Ambas as entrevistas seguiram um formato estruturado, com explica\u00e7\u00f5es claras sobre os requisitos e tempo suficiente para o participante refletir antes de tomar suas decis\u00f5es. Ao final de cada sess\u00e3o, os valores alocados foram somados e analisados para determinar as prioridades gerais dentro de cada categoria. Essa metodologia garantiu um entendimento claro e fundamentado sobre as necessidades do usu\u00e1rio, facilitando a tomada de decis\u00f5es na etapa de desenvolvimento.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#entrvista-1","title":"Entrvista 1","text":""},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#participante","title":"Participante","text":"<p>O usu\u00e1rio selecionado foi escolhido por sua experi\u00eancia com o aplicativo Bluesky. Assim, esse participante possui conhecimento pr\u00e1tico sobre as informa\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios buscam ao utilizar o aplicativo. A lista de participantes se encontra na tabela 1.</p> <p>Tabela 1: Paticipantes da Entrevista 1</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Eduarda Tavares Mediador Ana Carolina Usu\u00e1ria <p>Autor: Eduarda Tavares</p> <p>Link para a entrevista.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#preco-requisitos-nao-funcionais","title":"Pre\u00e7o Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>Abaixo na tabela 2, temos o resultado do pre\u00e7o de cada requisito n\u00e3o funcional.</p> <p><p>Tabela 2: Pre\u00e7o requisitos n\u00e3o funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Pre\u00e7o Usu\u00e1rio Pre\u00e7o Mediador Pre\u00e7o Final RNF1 Deve ser poss\u00edvel personalizar o aplicativo (dark mode, idiomas\u2026) OB11 $5 $15 $10 RNF2 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantindo uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. NIS1 BT7 $20 $10 $15 RNF3 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. NIS2, NIS13 e BT7 $10 $20 $15 RNF4 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. NIS3 $20 $20 $20 RNF5 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. NIS4 $5 $12 $8.5 RNF6 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es e implementando redund\u00e2ncia de servidores para garantir estabilidade. NIS5 $5 $5 $5 RNF7 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6 e BT9 $12 $4 $8 RNF8 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio personalize seus feeds e notifica\u00e7\u00f5es facilmente, com op\u00e7\u00f5es para ajustar prefer\u00eancias de conte\u00fado e formato. NIS7 $5 $2 $3.5 RNF9 O sistema deve garantir a privacidade do usu\u00e1rio, permitindo que ele controle quem pode ver suas atividades e reviews, com pol\u00edticas claras sobre coleta e uso de dados. NIS8 $20 $18 $19 RNF10 O aplicativo deve ter um tempo de resposta para cada a\u00e7\u00e3o menor que 3 segundos. NIS9 $8 $10 $9 RNF11 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15 minutos para que se familiarizem com feeds, listas. NIS10, BT10 $2 $7 $4.5 RNF12 O aplicativo deve prover ambientes saud\u00e1veis aos seus usu\u00e1rios, os protegendo de conte\u00fados nocivos. NIS11 $15 $2 $8.5 RNF13 O aplicativo deve ser transparente quanto ao uso dos dados de seus usu\u00e1rios, independente de onde se encontra, o usu\u00e1rio deve estar a menos de 5 cliques dos Termos de Servi\u00e7o e Pol\u00edtica de Privacidade. NIS12 $20 $8 $14 RNF14 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso. NIS14 $7 $15 $11 RNF15 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agrad\u00e1vel ao usu\u00e1rio. QT6 $3 $11 $7 RNF16 A plataforma deve garantir transpar\u00eancia nos algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o. QT6 $8 $3 $5.5 RNF17 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD. BT8 $20 $20 $20 <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#prioridade-final-dos-requisitos-nao-funcionais","title":"Prioridade Final dos Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"<p>Na tabela 3 abaixo, temos a prioridade final dos requisitos n\u00e3o funcionais escolhidos como principais.</p> <p><p>Tabela 3: Prioridade requisitos n\u00e3o funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Prioridade RNF4 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. NIS3 1\u00ba RNF17 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD. BT8 2\u00ba RNF9 O sistema deve garantir a privacidade do usu\u00e1rio, permitindo que ele controle quem pode ver suas atividades e reviews, com pol\u00edticas claras sobre coleta e uso de dados. NIS8 3\u00ba RNF2 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantindo uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. NIS1 BT7 4\u00ba RNF3 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. NIS2, NIS13 e BT7 5\u00ba RNF14 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso. NIS14 6\u00ba <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#entrevista-2","title":"Entrevista 2","text":""},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#participante_1","title":"Participante","text":"<p>O usu\u00e1rio selecionado foi escolhido por sua experi\u00eancia com o aplicativo Bluesky. Assim, esse participante possui conhecimento pr\u00e1tico sobre as informa\u00e7\u00f5es que os usu\u00e1rios buscam ao utilizar o aplicativo. A lista de participantes se encontra na tabela 4.</p> <p>Tabela 4: Paticipantes da Entrevista 2</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Carla Clementino Mediador Bruna Araujo Usu\u00e1ria <p>Autor: Carla Clementino</p> <p>Link para a entrevista.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#preco-requisitos-funcionais","title":"Pre\u00e7o Requisitos Funcionais","text":"<p><p>Tabela 5: Prioridade requisitos funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Pre\u00e7o Usu\u00e1rio Pre\u00e7o Mediador Pre\u00e7o Final RF1 Deve ser poss\u00edvel realizar o login OB1 e IS1 e IS10 20 20 20 RF2 Deve ser poss\u00edvel recuperar a senha no aplicativo OB2 20 20 20 RF3 Deve ser poss\u00edvel acessar novos conte\u00fados rapidamente na plataforma OB3 15 15 15 RF4 Deve ser poss\u00edvel realizar postagens na plataforma OB4 20 20 20 RF5 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio editar suas publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas OB5 e IS17 5 2 4 RF6 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio fa\u00e7a buscas por posts relacionados ao seu interesse, usando palavras-chave, hashtags ou filtros espec\u00edficos. OB6 e IS2 15 15 15 RF7 Deve ser poss\u00edvel favoritar uma comunidade OB7 10 5 8 RF8 O usu\u00e1rio deve poder criar seus pr\u00f3prios posts e compartilh\u00e1-los com um feed espec\u00edfico ou a comunidade em geral. OB8 e IS6 10 20 15 RF9 Deve ser poss\u00edvel ver as mensagens com outros usu\u00e1rios OB9 12 10 11 RF10 Deve ser poss\u00edvel editar o conte\u00fado do perfil OB10 e IS12 20 15 18 RF11 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre novos posts com base nos interesses e feeds personalizados configurados. OB12, IS7, BT3 3 10 7 RF12 O usu\u00e1rio deve poder salvar Posts de interesse em uma se\u00e7\u00e3o dedicada para consulta futura. IS3 e IS22 18 2 10 RF13 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio possa visualizar e gerenciar todos os posts salvos, com op\u00e7\u00f5es de ordena\u00e7\u00e3o por data, e/ou hashtag. IS4 15 2 9 RF14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio crie ou use feeds (micro f\u00f3runs de posts) de terceiros personalizados com base em crit\u00e9rios como tipo de post, usu\u00e1rios ou hashtags relacionadas. IS5 10 2 6 RF15 Os usu\u00e1rios devem poder interagir com postagens por meio de coment\u00e1rios, curtidas e respostas. IS8 e IS16 e QT2 20 20 20 RF16 O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o de filtros avan\u00e7ados, como autor do post, data de publica\u00e7\u00e3o ou popularidade, para melhorar a experi\u00eancia de busca. IS9 7 10 9 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer login/logout autom\u00e1tico em sua conta criada. IS11 20 2 11 RF18 O usu\u00e1rio deve poder fixar uma publica\u00e7\u00e3o em seu perfil, dando-a destaque. IS13 4 2 3 RF19 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele. IS14 20 20 20 RF20 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio fazer publica\u00e7\u00f5es contendo texto, imagens e v\u00eddeos. IS15 20 12 18 RF21 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio visualizar dentro do aplicativo publica\u00e7\u00f5es de diferentes idiomas traduzidas para o idioma principal definido no aplicativo. IS18 20 10 15 RF22 O usu\u00e1rio deve poder mandar mensagens diretas a outro usu\u00e1rio, caso se sigam mutuamente. IS19 20 16 18 RF23 O usu\u00e1rio deve poder criar, ingressar, convidar e sair de grupos de mensagens diretas. IS20 11 2 7 RF24 O usu\u00e1rio deve poder mandar m\u00eddias como v\u00eddeos e \u00e1udios nas mensagens privadas. IS21 13 10 12 RF25 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de perfis de interesse. IS23 18 15 17 RF26 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de perfis de interesse para ter/deixar de ter acesso \u00e0s publica\u00e7\u00f5es desses perfis por uma aba. IS24 20 20 20 RF27 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de modera\u00e7\u00e3o. IS25 10 2 6 RF28 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de modera\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir/permitir a intera\u00e7\u00e3o com os perfis contidos na lista. IS26 18 20 19 RF29 O usu\u00e1rio deve poder visualizar a quantidade de vezes em que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada. IS27 2 2 2 RF30 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio a comunica\u00e7\u00e3o, entretenimento e informa\u00e7\u00f5es atualizadas. QT1 20 20 20 RF31 O aplicativo deve permitir linkar para outras pessoas sem o sufixo \".bsky.social\". QT3 20 2 11 RF32 O aplicativo deve permitir Trending Topics. QT5 17 18 18 RF33 O aplicativo deve permitir o sistema de tags fora do post. QT4 2 2 2 RF34 O usu\u00e1rio deve poder criar comunidades ou grupos privados. BT1 4 2 3 RF35 O usu\u00e1rio deve poder configurar a privacidade das postagens. BT2 20 20 20 RF36 O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos em tempo real. BT4 10 10 10 RF37 O usu\u00e1rio deve poder acessar m\u00e9tricas sobre o alcance de suas postagens. BT5 14 8 11 <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#prioridade-final-dos-requisitos-funcionais","title":"Prioridade Final dos Requisitos Funcionais","text":"<p>Como \u00e9 poss\u00edvel ver na tabela 4 acima, ocorreu empate entre alguns requisitos. Em decorr\u00eancia disso, foi feito uma vota\u00e7\u00e3o interna para elicitar quais requisitos agregam ou agregariam mais valor a plataforma. O resultado pode ser visto abaixo: </p> <p>Imagem 1:Pesquisa para desempate de requisitos funcionais.</p> Autor: Carla Clementino <p><p>Tabela 6: Prioridade Final dos Requisitos Funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RF1 Deve ser poss\u00edvel realizar o login OB1 e IS1 e IS10 RF2 Deve ser poss\u00edvel recuperar a senha no aplicativo OB2 RF4 Deve ser poss\u00edvel realizar postagens na plataforma OB4 RF19 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele. IS14 RF35 O usu\u00e1rio deve poder configurar a privacidade das postagens. BT2 <p>Autor: Carla Clementino</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Bilheteria Digital. Bilheteria Digital, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em: 17, nov. 2024.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/100/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 24/11/2024 24/11/2024 1.0 Adicionando p\u00e1gina $100. Eduarda Tavares Carla Clementino 24/11/2024 24/11/2024 1.1 Adicionando entrevista 2 do $100. Carla Clementino Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/","title":"First Things First","text":""},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos de software \u00e9 uma pr\u00e1tica fundamental para garantir o sucesso de projetos de desenvolvimento de software, uma vez que permite estabelecer uma ordem de import\u00e2ncia para os requisitos, facilitando a aloca\u00e7\u00e3o de recursos. Com a t\u00e9cnica First-Things-First buscamos definir a ordena\u00e7\u00e3o dos requisitos com base tanto em seus benef\u00edcios, quanto em seus custos e riscos. Essa defini\u00e7\u00e3o das prioridades ajuda a atender \u00e0s necessidades mais cr\u00edticas do cliente e a maximizar o valor do produto final, mesmo com restri\u00e7\u00f5es.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>Com a First-Things-First procuramos ordenar o conjunto de requisitos elicitados de forma a priorizar aqueles que gerem maior impacto positivo no valor do produto para, assim, apoiar decis\u00f5es e melhorar a aloca\u00e7\u00e3o de recursos com o fim na satisfa\u00e7\u00e3o das necessidades do usu\u00e1rio. Tudo isso considerando tanto a perspectiva do cliente, quanto a da equipe de desenvolvimento enquanto construindo uma visualiza\u00e7\u00e3o estruturada em planilha ao equilibrar pr\u00f3s e contras, assinalar riscos t\u00e9cnicos e alinhar requisitos \u00e0s regras de neg\u00f3cio.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Essa t\u00e9cnica envolveu o desempenho de tr\u00eas pap\u00e9is durantes as reuni\u00f5es: o mediador, respons\u00e1vel por apresentar os requisitos elicitados, o usu\u00e1rio, respons\u00e1vel pela classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos em seus benef\u00edcios e penalidades de n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o e o desenvolvedor, respons\u00e1vel pela classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos em seus custos e riscos de implementa\u00e7\u00e3o. Foram realizadas duas reuni\u00f5es para realiza\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica:</p> <ul> <li>Uma entre usu\u00e1rio e mediador na data de 23/11/2024 \u00e0s 20:20, em que Davi Nobre atuou como mediador. Link para v\u00eddeo da reuni\u00e3o com usu\u00e1rio.</li> <li>Uma entre desenvolvedor e mediador na data de 23/11/2024 \u00e0s 20:40, em que Jo\u00e3o Ribeiro atuou como mediador e Davi Nobre como desenvolvedor. Link para v\u00eddeo da reuni\u00e3o com desenvolvedor</li> </ul> <p>A t\u00e9cnica foi concretizada da seguinte forma:</p> <ol> <li>Os requisitos elicitados foram listados em uma planilha e estabelecidos os pesos relativos para os c\u00e1lculos:<ul> <li>Peso relativo para benef\u00edcio: 2</li> <li>Peso relativo para penalidade: 2</li> <li>Peso relativo para custo: 1</li> <li>Peso relativo para risco: 1</li> </ul> </li> <li>Em cada requisito, o usu\u00e1rio estimou seu benef\u00edcio relativo em uma escala de 1 a 9, com 1 representando pouco benef\u00edcio e 9 alto benef\u00edcio.</li> <li>Para cada requisito, o usu\u00e1rio estimou o impacto negativo que o neg\u00f3cio sofreria com sua n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o em uma escala de 1 a 9, com 1 representando baixo impacto e 9 alto impacto</li> <li>O valor total foi calculado da seguinte forma:  <p><code>valor total = (benef\u00edcio * peso) + (penalidade * peso)</code></p></li> <li>Para cada requisito, o desenvolvedor estimou o custo relativo de sua implementa\u00e7\u00e3o em uma escala de 1 a 9, com 1 representando baixo custo e 9 alto custo.</li> <li>Para cada requisito, o desenvolvedor estimou o grau relativo de risco de sua implementa\u00e7\u00e3o em uma escala de 1 a 9, com 1 sendo baixo risco e 9 alto risco.</li> <li>A prioridade de cada requisito foi calculada da seguinte forma: <p><code>prioridade = valor(%)/(custo(%) * peso do custo + risco(%) * peso do risco)</code></p></li> <li>Por fim, foi feita uma tabela de requisitos em ordem decrescente de prioridade.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#resultado-da-priorizacao","title":"Resultado da Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"<p>Na tabela 1 est\u00e3o os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais por meio da t\u00e9cnica First-Things-First, j\u00e1 na tabela 2 est\u00e3o os resultados da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o-funcionais com a mesma t\u00e9cnica em ambas os requisitos est\u00e3o ordenados de maneira decrescente com base em sua prioridade. Ainda, nas tabelas 3 e 4 tem-se a identifica\u00e7\u00e3o e a descri\u00e7\u00e3o de cada requisito funcional e n\u00e3o-funcional respectivamente.</p> <p><p>Tabela 1: Requisitos Funcionais Priorizados</p></p> Requisito Benef\u00edcio Relativo Penalidade Relativa Valor total Valor (%) Custo Relativo Custo(%) Risco Relativo Risco(%) Prioridade RF17 9 9 36 4,62 1 0,95 1 1,52 1,87 RF10 9 9 36 4,62 2 1,90 1 1,52 1,35 RF6 9 9 36 4,62 3 2,86 1 1,52 1,06 RF15 9 8 34 4,36 3 2,86 1 1,52 1,00 RF13 9 7 32 4,10 3 2,86 1 1,52 0,94 RF27 7 5 24 3,08 2 1,90 1 1,52 0,90 RF28 8 9 34 4,36 2 1,90 2 3,03 0,88 RF18 8 3 22 2,82 2 1,90 1 1,52 0,82 RF12 5 5 20 2,56 2 1,90 1 1,52 0,75 RF5 9 5 28 3,59 2 1,90 2 3,03 0,73 RF26 6 8 28 3,59 2 1,90 2 3,03 0,73 RF33 5 5 20 2,56 3 2,86 1 1,52 0,59 RF25 7 5 24 3,08 4 3,81 1 1,52 0,58 RF4 6 5 22 2,82 2 1,90 2 3,03 0,57 RF19 9 7 32 4,10 3 2,86 3 4,55 0,55 RF16 9 7 32 4,10 5 4,76 2 3,03 0,53 RF20 9 9 36 4,62 6 5,71 2 3,03 0,53 RF1 9 8 34 4,36 4 3,81 3 4,55 0,52 RF7 3 5 16 2,05 3 2,86 1 1,52 0,47 RF22 9 3 24 3,08 4 3,81 2 3,03 0,45 RF21 6 6 24 3,08 6 5,71 1 1,52 0,43 RF31 9 9 36 4,62 5 4,76% 5 7,58% 0,37 RF14 4 7 22 2,82 4 3,81 3 4,55 0,34 RF2 8 9 34 4,36 5 4,76 6 9,09 0,31 RF30 9 8 34 4,36 5 4,76 8 12,12 0,26 RF32 3 5 16 2,05 6 5,71% 2 3,03 0,23 RF23 1 6 14 1,79 4 3,81 3 4,55 0,21 RF24 5 4 18 2,31 6 5,71% 4 6,06 0,20 RF11 1 1 4 0,51 4 3,81 2 3,03 0,07 <p>Autores: Jo\u00e3o Ribeiro  e Davi nobre</p> <p><p>Tabela 2: Requisitos N\u00e3o-Funcionais Priorizados</p></p> Requisito Benef\u00edcio Relativo Penalidade Relativa Valor total Valor (%) Custo Relativo Custo(%) Risco Relativo Risco(%) Prioridade RNF1 9 9 36 8,96 1 2,27 1 2,00 2,10 RNF13 9 9 36 8,96 1 2,27 1 2,00 2,10 RNF14 9 9 36 8,96 1 2,27 1 2,00 2,10 RNF8 7 8 30 7,46 2 4,55 1 2,00 1,14 RNF7 9 8 34 8,46 3 6,82 1 2,00 0,96 RNF10 9 9 36 8,96 4 9,09 2 4,00 0,68 RNF11 7 7 28 6,97 2 4,55 3 6,00 0,66 RNF9 8 9 34 8,46 4 9,09 5 10,00 0,44 RNF4 9 9 36 8,96 5 11,36 9 18,00 0,30 RNF12 8 5 26 6,47 3 6,82 9 18,00 0,26 RNF2 9 9 36 8,96 9 20,45 8 16,00 0,25 <p>Autores: Jo\u00e3o Ribeiro  e Davi nobre</p> <p>Tabela 3: Requisitos funcionais</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RF1 Deve ser poss\u00edvel realizar o login OB1 e IS1 e IS10 RF2 Deve ser poss\u00edvel recuperar a senha no aplicativo OB2 RF3 Deve ser poss\u00edvel acessar novos conte\u00fados rapidamente na plataforma OB3 RF4 Deve ser poss\u00edvel realizar postagens na plataforma OB4 RF5 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio editar suas publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas OB5 e IS17 RF6 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio fa\u00e7a buscas por posts relacionados ao seu interesse, usando palavras-chave, hashtags ou filtros espec\u00edficos. OB6 e IS2 RF7 Deve ser poss\u00edvel favoritar uma comunidade OB7 RF8 O usu\u00e1rio deve poder criar seus pr\u00f3prios posts, e compartilh\u00e1-los com um feed espec\u00edfico ou a comunidade em geral. OB8 e IS6 RF9 Deve ser poss\u00edvel ver as mensagens com outros usu\u00e1rios OB9 RF10 Deve ser poss\u00edvel editar o conte\u00fado do perfil OB10 e IS12 RF11 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre novos posts com base nos interesses e feeds personalizados configurados. OB12 e IS7 RF12 O usu\u00e1rio deve poder salvar Posts de interesse em uma se\u00e7\u00e3o dedicada para consulta futura. IS3 e IS22 RF13 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio possa visualizar e gerenciar todos os posts salvos, com op\u00e7\u00f5es de ordena\u00e7\u00e3o por data, e/ou hashtag IS4 RF14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio crie ou use feeds (micro f\u00f3runs de posts) de terceiros personalizados com base em crit\u00e9rios como tipo de post, usu\u00e1rios ou hashtags relacionadas. IS5 RF15 Os usu\u00e1rios devem poder interagir com postagens por meio de coment\u00e1rios, curtidas e respostas. IS8 e IS16 e QT2 RF16 O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o de filtros avan\u00e7ados, como autor do post, data de publica\u00e7\u00e3o ou popularidade, para melhorar a experi\u00eancia de busca. IS9 RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer log-in/log-in autom\u00e1tico em sua conta criada IS11 RF18 O usu\u00e1rio deve poder fixar uma publica\u00e7\u00e3o em seu perfil dando-a destaque em seu perfil IS13 RF19 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele IS14 RF20 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio fazer publica\u00e7\u00f5es contendo texto, imagens e v\u00eddeos IS15 RF21 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio visualizar dentro do aplicativo publica\u00e7\u00f5es de diferentes idiomas traduzidas para o idioma principal definido no aplicativo IS18 RF22 O usu\u00e1rio deve poder mandar mensagens diretas a outro usu\u00e1rio, caso se sigam mutualmente IS19 RF23 O usu\u00e1rio deve poder criar, ingressar, convidar e sair de grupos de mensagens diretas IS20 RF24 O usu\u00e1rio deve poder mandar m\u00eddias como v\u00eddeos e \u00e1udios nas mensagens privadas IS21 RF25 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de perfis de interesse IS23 RF26 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de perfis de interesse para ter/deixar de ter acesso \u00e0s publica\u00e7\u00f5es desses perfis por uma aba IS24 RF27 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de modera\u00e7\u00e3o IS25 RF28 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de modera\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir/permitir a intera\u00e7\u00e3o com os perfis contidos na lista IS26 RF29 O usu\u00e1rio deve poder visualizar a quantidade de vezes em que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada IS27 RF30 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio a comunica\u00e7\u00e3o, entreterimento e informa\u00e7\u00f5es atualizadas QT1 RF31 O aplicativo deve permitir linkar para outras pessoas sem o sufixo \".bsky.social\" QT3 RF32 O aplicativo deve permitir Trending Topics QT5 RF33 O aplicativo deve permitir o sistema de tags fora do post QT4 <p>Autores: Jo\u00e3o Ribeiro  e Davi nobre</p> <p>Tabela 4: Requisitos n\u00e3o-funcionais</p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID RNF1 Deve ser poss\u00edvel personalizar o aplicativo (dark mode, idiomas\u2026) OB11 RNF2 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantindo uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. NIS1 RNF3 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. NIS2 e NIS13 RNF4 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. NIS3 RNF5 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. NIS4 RNF6 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es e implementando redund\u00e2ncia de servidores para garantir estabilidade. NIS5 RNF7 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6 RNF8 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio personalize seus feeds e notifica\u00e7\u00f5es facilmente, com op\u00e7\u00f5es para ajustar prefer\u00eancias de conte\u00fado e formato. NIS7 RNF9 O sistema deve garantir a privacidade do usu\u00e1rio, permitindo que ele controle quem pode ver suas atividades e reviews, com pol\u00edticas claras sobre coleta e uso de dados. NIS8 RNF10 O aplicativo deve ter um tempo de resposta para cada a\u00e7\u00e3o menor que 3 segundos NIS9 RNF11 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15min para que se familiarizem com feeds, listas. NIS10 RNF12 O aplicativo deve prover ambientes saud\u00e1veis aos seus usu\u00e1rios, os protegendo de conte\u00fados nocivos NIS11 RNF13 O aplicativo deve ser transparente quanto ao uso dos dados de seus usu\u00e1rios, independente de onde se encontra, o usu\u00e1rio deve estar a menos de 5 cliques dos Termos de Servi\u00e7o e Pol\u00edtica de Privacidade NIS12 RNF14 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso NIS14 RNF15 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agradav\u00e9l ao usu\u00e1rio QT6 <p>Autores: Jo\u00e3o Ribeiro  e Davi nobre</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>KARL WIEGERS. Medium, 2024. First Things First: Prioritizing Requirements (or anything else). Dispon\u00edvel em: https://medium.com/analysts-corner/first-things-first-prioritizing-requirements-or-anything-else-d43aa7bad4b1. Acesso em: 23/11/2024</li> <li>FIRST things first: Setting requirement priorities. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. S. l.: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/FirstThingsFirst/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 23/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento  Jo\u00e3o Ribeiro 24/11 Renata Quadros"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/","title":"Three Level Scale","text":""},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 uma etapa fundamental no processo de desenvolvimento de software, especialmente em projetos com recursos limitados de tempo, or\u00e7amento e equipe. Este documento utiliza a t\u00e9cnica Three Level Scale para priorizar requisitos de forma simples e eficiente, ajudando a equipe a determinar quais funcionalidades devem receber mais aten\u00e7\u00e3o. A abordagem organiza os requisitos em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade, promovendo clareza e alinhamento com os objetivos do projeto e expectativas dos stakeholders.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 definir as prioridades dos requisitos do sistema do Bluesky utilizando a t\u00e9cnica Three Level Scale, classificando-os em:     1.  Alta prioridade: Requisitos essenciais que precisam ser implementados para o funcionamento do sistema.     2.  M\u00e9dia prioridade: Requisitos importantes, mas que podem ser adiados para vers\u00f5es futuras.     3.  Baixa prioridade: Requisitos desej\u00e1veis ou opcionais, implementados apenas se houver recursos dispon\u00edveis.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia utilizada para a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos foi a Three Level Scale, priorizando os requisitos listados na t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos, classificando-os em:     1.  Alta prioridade: Requisitos essenciais que precisam ser implementados para o funcionamento do sistema.     2.  M\u00e9dia prioridade: Requisitos importantes, mas que podem ser adiados para vers\u00f5es futuras.     3.  Baixa prioridade: Requisitos desej\u00e1veis ou opcionais, implementados apenas se houver recursos dispon\u00edveis.</p> <p>Para a cria\u00e7\u00e3o do documento, foi levado em considera\u00e7\u00e3o projetos anteriores, sendo eles o Bilheteria Digital<sup>1</sup> e Lichess<sup>2</sup>, al\u00e9m do livro Software Requirements<sup>3</sup>.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#participantes","title":"Participantes","text":"<p>Est\u00e1 t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o foi feita pela integrante do grupo Renata Quadros que conduziu uma reuni\u00e3o com uma usu\u00e1ria do Bluesky, Lu\u00edsa. A participante foi informada dos fins de pesquisa e concordou voluntariamente em participar com o uso das informa\u00e7\u00f5es dadas na reuni\u00e3o. A reuni\u00e3o foi realizada no dia 24/11/2024 \u00e0s 15:30 horas na plataforma Teams. O v\u00eddeo \u00e9 disponibilizado ao final deste artefato.</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#requisitos-priorizados","title":"Requisitos Priorizados","text":"<p>As tabelas 1 e 2 descreve os requisitos priorizados, e sua legenda \u00e9:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00b0x</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>OBx: Requisito n\u00bax elicitado pela observa\u00e7\u00e3o.</li> <li>ISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o.</li> <li>NISx: Requisito n\u00bax elicitado pela introspec\u00e7\u00e3o (n\u00e3o funcionais). </li> <li>QTx: Requisito n\u00bax elicitado pelo question\u00e1rio.</li> </ul> <p><p>Tabela 1: Requisitos funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Prioridade RF1 Deve ser poss\u00edvel realizar o login OB1 e IS1 e IS10 Alta RF2 Deve ser poss\u00edvel recuperar a senha no aplicativo OB2 Alta RF3 Deve ser poss\u00edvel acessar novos conte\u00fados rapidamente na plataforma OB3 M\u00e9dia RF4 Deve ser poss\u00edvel realizar postagens na plataforma OB4 Baixa RF5 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio editar suas publica\u00e7\u00f5es j\u00e1 postadas OB5 e IS17 M\u00e9dia RF6 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio fa\u00e7a buscas por posts relacionados ao seu interesse, usando palavras-chave, hashtags ou filtros espec\u00edficos. OB6 e IS2 Alta RF7 Deve ser poss\u00edvel favoritar uma comunidade OB7 Baixa RF8 O usu\u00e1rio deve poder criar seus pr\u00f3prios posts ,e compartilh\u00e1-los com um feed espec\u00edfico ou a comunidade em geral. OB8 e IS6 M\u00e9dia RF9 Deve ser poss\u00edvel ver as mensagens com outros usu\u00e1rios OB9 M\u00e9dia RF10 Deve ser poss\u00edvel editar o conte\u00fado do perfil OB10 e IS12 Alta RF11 O sistema deve notificar o usu\u00e1rio sobre novos posts com base nos interesses e feeds personalizados configurados. OB12, IS7 e BT3 Baixa RF12 O usu\u00e1rio deve poder salvar Posts de interesse em uma se\u00e7\u00e3o dedicada para consulta futura. IS3 e IS22 M\u00e9dia RF13 O sistema deve disponibilizar uma se\u00e7\u00e3o onde o usu\u00e1rio possa visualizar e gerenciar todas os posts salvos, com op\u00e7\u00f5es de ordena\u00e7\u00e3o por data, e/ou hashtag IS4 M\u00e9dia RF14 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio crie ou use feeds (micro f\u00f3runs de posts) de terceiros personalizados com base em crit\u00e9rios como tipo de post, usu\u00e1rios ou hashtags relacionadas. IS5 M\u00e9dia RF15 Os usu\u00e1rios devem poder interagir com postagens por meio de coment\u00e1rios, curtidas e respostas. IS8 e IS16 e QT2 M\u00e9dia RF16 O sistema deve permitir a aplica\u00e7\u00e3o de filtros avan\u00e7ados, como autor do post, data de publica\u00e7\u00e3o ou popularidade, para melhorar a experi\u00eancia de busca. IS9 Alta RF17 O usu\u00e1rio deve ser capaz de fazer log-in/log-in autom\u00e1tico em sua conta criada IS11 Alta RF18 O usu\u00e1rio deve poder fixar uma publica\u00e7\u00e3o em seu perfil dando-a destaque em seu perfil IS13 M\u00e9dia RF19 O usu\u00e1rio deve poder tornar sua conta privada, restringindo a intera\u00e7\u00e3o de outros usu\u00e1rios ao permitir que apenas seguidores consigam interagir diretamente com ele IS14 Alta RF20 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio fazer publica\u00e7\u00f5es contendo texto, imagens e v\u00eddeos IS15 M\u00e9dia RF21 Deve ser poss\u00edvel ao usu\u00e1rio visualizar dentro do aplicativo publica\u00e7\u00f5es de diferentes idiomas traduzidas para o idioma principal definido no aplicativo IS18 Alta RF22 O usu\u00e1rio deve poder mandar mensagens diretas a outro usu\u00e1rio, caso se sigam mutualmente IS19 M\u00e9dia RF23 O usu\u00e1rio deve poder criar, ingressar, convidar e sair de grupos de mensagens diretas IS20 Alta RF24 O usu\u00e1rio deve poder mandar m\u00eddias como v\u00eddeos e \u00e1udios nas mensagens privadas IS21 M\u00e9dia RF25 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de perfis de interesse IS23 Alta RF26 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de perfis de interesse para ter/deixar de ter acesso \u00e0s publica\u00e7\u00f5es desses perfis por uma aba IS24 Alta RF27 O usu\u00e1rio deve poder criar, modificar e excluir suas listas de modera\u00e7\u00e3o IS25 M\u00e9dia RF28 Caso n\u00e3o seja o criador da lista, o usu\u00e1rio deve poder inscrever-se/deixar de ser inscrito em listas de modera\u00e7\u00e3o para n\u00e3o permitir/permitir a intera\u00e7\u00e3o com os perfis contidos na lista IS26 Alta RF29 O usu\u00e1rio deve poder visualizar a quantidade de vezes em que sua publica\u00e7\u00e3o foi visualizada IS27 Baixa RF30 O aplicativo deve permitir ao usu\u00e1rio a comunica\u00e7\u00e3o, entreterimento e informa\u00e7\u00f5es atualizadas QT1 Alta RF31 O aplicativo deve permitir linkar para outras pessoas sem o sufixo \".bsky.social\" QT3 Baixa RF32 O aplicativo deve permitir Trending Topics QT5 M\u00e9dia RF33 O aplicativo deve permitir o sistema de tags fora do post QT4 Baixa RF34 O usu\u00e1rio deve poder criar comunidades ou grupos privados. BT1 Baixa RF35 O usu\u00e1rio deve poder configurar a privacidade das postagens BT2 Alta RF36 O sistema deve enviar notifica\u00e7\u00f5es sobre eventos em tempo real. BT4 Baixa RF37 O usu\u00e1rio deve poder acessar m\u00e9tricas sobre o alcance de suas postagens BT5 M\u00e9dia <p>Autor: Renata Quadros</p> <p><p>Tabela 2: Requisitos n\u00e3o funcionais</p></p> Tipo Descri\u00e7\u00e3o ID Prioridade RNF1 Deve ser poss\u00edvel personalizar o aplicativo (dark mode, idiomas\u2026) OB11 Baixa RNF2 O sistema deve processar buscas e carregar feeds personalizados rapidamente, mesmo com grandes volumes de dados, garantin do uma experi\u00eancia fluida para o usu\u00e1rio. NIS1 e BT7 Alta RNF3 O sistema deve ser capaz de crescer e suportar um n\u00famero crescente de usu\u00e1rios e posts sem comprometer o desempenho. NIS2, NIS13 e BT7 Alta RNF4 Todos os dados sens\u00edveis, como informa\u00e7\u00f5es de login e reviews salvas, devem ser protegidos por criptografia. O sistema deve implementar autentica\u00e7\u00e3o segura e proteger contra ataques como SQL injection e XSS. NIS3 Alta RNF5 A interface do usu\u00e1rio deve ser intuitiva e f\u00e1cil de usar, com op\u00e7\u00f5es bem definidas para buscar, salvar e visualizar postagens. O design deve ser centrado no usu\u00e1rio e acess\u00edvel a diferentes perfis de idade. NIS4 M\u00e9dia RNF6 O sistema deve ter alta disponibilidade, operando continuamente com m\u00ednimas interrup\u00e7\u00f5es e implementando redund\u00e2ncia de servidores para garantir estabilidade. NIS5 Alta RNF7 O sistema deve ser compat\u00edvel com dispositivos m\u00f3veis modernos, oferecendo uma interface responsiva e acess\u00edvel em diferentes tamanhos de tela. NIS6, BT9 Alta RNF8 O sistema deve permitir que o usu\u00e1rio personalize seus feeds e notifica\u00e7\u00f5es facilmente, com op\u00e7\u00f5es para ajustar prefer\u00eancias de conte\u00fado e formato. NIS7 M\u00e9dia RNF9 O aplicativo deve ter um tempo de resposta para cada a\u00e7\u00e3o menor que 3 segundos NIS9 Alta RNF10 O aplicativo deve ter interface intuitiva para usu\u00e1rios frequentes de redes sociais, levando at\u00e9 15min para que se familiarizem com feeds, listas. NIS10, BT10 Baixa RNF11 O aplicativo deve prover ambientes saud\u00e1veis aos seus usu\u00e1rios, os protegendo de conte\u00fados nocivos NIS11 M\u00e9dia RNF12 O aplicativo deve ser transparente quanto ao uso dos dados de seus usu\u00e1rios, independente de onde se encontra, o usu\u00e1rio deve estar a menos de 5 cliques dos Termos de Servi\u00e7o e Pol\u00edtica de Privacidade NIS12 Alta RNF13 O aplicativo deve indicar ao usu\u00e1rio quando uma a\u00e7\u00e3o n\u00e3o pode ser conclu\u00edda e o motivo para isso NIS14 Alta RNF14 O aplicativo deve ter uma apar\u00eancia agradav\u00e9l ao usu\u00e1rio QT6 M\u00e9dia RNF15 A plataforma deve garantir transpar\u00eancia nos algoritmos de recomenda\u00e7\u00e3o QT6 M\u00e9dia RNF16 O sistema deve proteger os dados dos usu\u00e1rios de acordo com a LGPD. BT8 Alta <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#video-do-three-level-scale","title":"V\u00eddeo do Three Level Scale","text":"<p>V\u00eddeo 1: Three Level Scale</p> <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<ol> <li> <p> Bilheteria Digital, 2024. Dispon\u00edvel em:https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/. Acesso em 20, nov. 2024.</p> </li> <li> <p> Linchess, 2022. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/. Acesso em: 20, nov. 2024.</p> </li> <li> <p> Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p> </li> </ol>"},{"location":"PerfilUsuario/TecnicasPrior/Three/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 24/11 1.0 Adicionando prioriza\u00e7\u00e3o. Renata Quadros 24/11 Eduarda"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/","title":"Inspes\u00e3o grupo 02","text":""},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 uma lista de verifica\u00e7\u00e3o espec\u00edfica elaborada pelo professor. Todas as perguntas foram retiradas do  Plano de ensino</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"ID Descri\u00e7\u00e3o Resposta Data da verifica\u00e7\u00e3o 01 Uma p\u00e1gina apresentando os integrantes da equipe (com foto) com nome e sem matr\u00edcula? SIM 07/11 02 O cronograma do planejamento apresenta todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles? SIM 07/11 03 O cronograma do planejamento apresenta um per\u00edodo de grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o de cada etapa. SIM 07/11 04 O cronograma prever um per\u00edodo de revis\u00e3o/ajustes nos artefatos devidos as considera\u00e7\u00f5es dos monitores/professor? N\u00c3O 07/11 05 A motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios para a escolha do App? SIM 07/11 06 C\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo permitindo o estudo na disciplina. SIM 07/11 07 Possui op\u00e7\u00e3o de contraste de cores? SIM 07/11 08 O hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado? SIM 07/11 09 O(s) autor(es) e o(s) revisor(es) para cada artefato? N\u00c3O 07/11 10 Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia em todos os artefatos? SIM 07/11 11 As tabelas e imagens possuem legenda e fonte e elas chamadas dentro dos texto? N\u00c3O 07/11 12 Um texto fazendo uma introdu\u00e7\u00e3o dos artefatos? SIM 07/11 13 O cronograma executado com quem realizou cada artefato/atividade com as datas de in\u00edcio e fim da constru\u00e7\u00e3o/realiza\u00e7\u00e3o do artefato/atividade. N\u00c3O 07/11 14 Ata(s) da(s) reuni\u00f5es (com data, hor\u00e1rio de in\u00edcio e do final, participantes, objetivo, atividades definidas etc). SIM 07/11 15 A grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o do grupo. SIM 07/11 16 V\u00eddeo de apresenta\u00e7\u00e3o na categoria \u201cn\u00e3o listado\u201d no youtube? SIM 07/11 17 No artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama? SIM 07/11 18 Todos os 5 componentes de um \u201cRich Picture\u201d est\u00e3o presentes no artefato do \u201cRich Picture\u201d apresentado pelo grupo. SIM 07/11 <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>A estrega est\u00e1 boa, mas foram encontrados alguns erros. Aqui v\u00e3o algumas sugest\u00f5es de melhoria:</p> <ul> <li>ID 04: Adicionar um per\u00edodo de revis\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o.</li> <li>ID 09: Adicionar os revisores em todos os artefatos.</li> <li>ID 11: Fazer a chamada das tabelas e figuras nos textos.</li> <li>ID 13: Adicionar o cronograma executado.</li> </ul>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#gravacao-da-verificacao","title":"Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A seguir se encontra o v\u00eddeo da verifica\u00e7\u00e3o realizada pelo grupo 01, todos os integrantes do grupo participaram.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa1/Inspesao02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 07/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e reivs\u00f5es Renata Quadros 07/11 Davi Nobre 15/11 1.1 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/","title":"Rich Pictures do grupo","text":""},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o exclusiva dos artefatos rich picture desenvolvidos pelo grupo na etapa 1. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas (lista de verifica\u00e7\u00e3o) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto e na ementa da disciplina, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto para um eventual app escolhido. Cada Checklist respondida ter\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo comprovando a execu\u00e7\u00e3o de tal atividade. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, assim como na avalia\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es da etapa 1 como um todo, ocorrera dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#rich-pictures","title":"Rich Pictures","text":""},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#carteira-de-trabalho-digital","title":"Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>A tabela 1 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do rich picture Carteira de Trabalho Digital e foi constru\u00eddo pelo integrante: Eduarda. Cada membro fez ao menos uma pergunta do checklist. A realiza\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o foi feita pelo integrante Davi. A integrante Renata ficou respons\u00e1vel pelas perguntas durante a revis\u00e3o registrada em v\u00eddeo. </p> <pre><code>Tabela 1: Rich Picture Carteira de trabalho Digital\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 33 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 34 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 35 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? N\u00c3O Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 36 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 37 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 38 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 39 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 40 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#conclusao-crteira-de-trabalho-digital","title":"Conclus\u00e3o Crteira de Trabalho Digital.","text":"<p>O rich picture avaliado atingiu praticamente todas as especifica\u00e7\u00f5es exigidas, com excess\u00e3o das formas retangulares como base de dados, o tornando em pequena parte incorreto. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#github-mobile","title":"Github Mobile","text":"<p>A tabela 2 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do rich picture do Github Mobile, a realiza\u00e7\u00e3o desta verifica\u00e7\u00e3o foi feita pelo integrante Jo\u00e3o Ribeiro. A integrante Eduarda ficou respons\u00e1vel pelas perguntas durante a revis\u00e3o registrada em v\u00eddeo. </p> <pre><code>Tabela 2: Rich Picture Github Mobile\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 33 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 34 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? N\u00c3O Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 35 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? N\u00c3O Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 36 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 37 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 38 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 39 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 40 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#conclusao-github-mobile","title":"Conclus\u00e3o  Github Mobile","text":"<p>O rich picture avaliado atingiu praticamente todas as especifica\u00e7\u00f5es exigidas, apenas a escolha das formas de representa\u00e7\u00e3o das opera\u00e7\u00f5es e armazenamento de dados estiveram em discord\u00e2ncia com a checklist.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#bluesky-app-escolhido","title":"Bluesky (app escolhido)","text":"<p>A tabela 9 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do App escolhido, foi realizada pela Renata e com o aux\u00edlio da integrante Eduarda.</p> <pre><code>Tabela 9: app escolhido: bluesky\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 46 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 47 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo ? SIM Plano de ensino 47 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina ? SIM Plano de ensino 48 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 49 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 50 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 51 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 52 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 53 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 54 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 55 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#conclusao-bluesky","title":"Conclus\u00e3o Bluesky","text":"<p>Como podemos ver na tabela 9 o Bluesky foi realizado atendendo todos os crit\u00e9rios estabelecidos. Com o rich picture realizado foi poss\u00edvel ter uma melhor clareza do aplicativo e insentivando sua escolha para o projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> <p>Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d</p> <p>Plano de ensino</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/RichPicturesGrupo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 05/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o do rich Picture da Eduarda  Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 06/11 1.1 Cria\u00e7\u00e3o da conclus\u00e3o  Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 06/11 1.2 Add revis\u00e3o Bluesky  Renata Quadros 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 1.3 Add revis\u00e3o Github Mobile  Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 Renata Quadros"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/","title":"Planejamento Etapa 1","text":""},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a primeira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (listas de verifica\u00e7\u00f5es) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de verifica\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Renata Davi ATAs 1.0 Renata Eduarda Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Renata Jo\u00e3o Cronograma 1.1 Eduarda Carla Disponibilidade 1.0 Renata Davi Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Renata Apps Avaliados 1.4 Davi Carla, Davi, Eduarda, Jo\u00e3o Vitor, Renata App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.</p> <pre><code>Tabela 2: p\u00e1gina inicial\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula ? - Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores ? - Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 3 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.</p> <pre><code>Tabela 3: ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.</p> <pre><code>Tabela 4: apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 5 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Renata e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 5: cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? - Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 2 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? - Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 3 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? - Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 4 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? - Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 5 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? - Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 6 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? - Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 7 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? - Controle de Progresso em Projetos 8 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? - Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 9 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? - Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 10 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? - Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 11 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? - Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 6 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.</p> <pre><code>Tabela 6: disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 22 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 23 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 24 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 25 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 41 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 42 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? - Plano de ensino 43 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? - Plano de ensino 44 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 45 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#apps-avaliados","title":"APPS Avaliados","text":"<p>A tabela 8 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o dos apps avaliados pelo grupo e foi construida pelo integrande Davi.</p> <pre><code>Tabela 8: apps avaliados\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 26 O app possui rich picture? - Plano de ensino 27 O app avaliado possui alguma relev\u00e2ncia avaliativa (avalia\u00e7\u00e3o ou introdu\u00e7\u00e3o de requisitos)? - Plano de ensino 28 O artefato est\u00e1 conciso? - Plano de ensino 29 Possui termos de uso permitindo o uso do app escolhido para estudo? - Plano de ensino 30 O app \u00e9 assecivel gratuitamente? - Plano de ensino 31 O App \u00e9 do governo ou de uma comunidade de software livre? - Plano de ensino 32 O app tem um p\u00fablico alvo acessivel as entrevistas e pesquisas?? - Plano de ensino <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#rich-picture","title":"Rich Picture","text":"<p>A tabela 9 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o dos rich pictures e foi constru\u00eddo pelos integrantes: Carla, Davi, Eduarda, Jo\u00e3o Vitor e Renata. Cada membro fez ao menos uma pergunta do checklist.</p> <pre><code>Tabela 9: Rich Picture\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 33 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 34 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 35 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 36 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 37 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 38 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 39 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 40 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#app-escolhido","title":"App escolhido","text":"<p>A tabela 10 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do documento do app escolhido para o projeto e seu rich picture.</p> <pre><code>Tabela 10: app escolhido\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 46 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? - Plano de ensino 47 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo ? - Plano de ensino 47 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina ? - Plano de ensino 48 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 49 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 50 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 51 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 52 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? - Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 53 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 54 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 55 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? - David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa1/planejamento1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 04/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e checklists  Renata Quadros 04/11 Davi Nobre 04/11 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de checklist de Apps  Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 05/11 1.2 Add checklists de ferramenta e app escolhido  Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 Renata Quadros 05/11 1.3 Add checklists do cronograma  Eduarda Tavares 06/11 Renata Quadros 15/11 1.4 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o etapa 1","text":""},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo na etapa 1. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas (lista de verifica\u00e7\u00e3o) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 1. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto. Cada lista de verifica\u00e7\u00e3o respondida ter\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo comprovando a execu\u00e7\u00e3o de tal atividade. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#artefados-revisados","title":"Artefados Revisados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o do checklist e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da revis\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pelo checklist Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Home 1.0 Renata Davi ATAs 1.0 Renata Eduarda Apresenta\u00e7\u00e3o 1.0 Renata Jo\u00e3o Ribeiro Cronograma 1.1 Eduarda Carla Disponibilidade 1.0 Renata Davi Ferramentas 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Renata Apps Avaliados 1.4 Davi Carla, Davi, Eduarda, Jo\u00e3o Vitor, Renata App escolhido 1.0 Jo\u00e3o Ribeiro Renata <p>Autor:Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#home","title":"Home","text":"<p>A tabela 2 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina inicial e foi constru\u00eddo pela integrante Renata. A verifica\u00e7\u00e3o dos itens desta tabela foi feita pelo integrante Davi. A integrante Renata ficou respons\u00e1vel pelas perguntas durante a revis\u00e3o registrada em v\u00eddeo. </p> <pre><code>Tabela 2: p\u00e1gina inicial\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Apresenta os integrantes do grupo com foto e nome, sem matr\u00edcula ? SIM Plano de ensino 02 O gitPages possui uma op\u00e7\u00e3o de contraste de cores ? SIM Plano de ensino 03 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 04 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 05 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 06 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 07 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#conclusao-home","title":"Conclus\u00e3o Home.","text":"<p>Baseado nas perguntas e tendo em vista que somente uma n\u00e3o se aplicou totalmente a situa\u00e7\u00e3o conforme nosso registro. Consideramos os padr\u00f5es alcan\u00e7ados nesta verifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#apresentacao","title":"Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 3 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o feita pelo integrante Jo\u00e3o Ribeiro da documenta\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 1.</p> <pre><code>Tabela 3: apresenta\u00e7\u00f5es\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 15 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 16 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 17 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? SIM Plano de ensino 18 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 19 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 20 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#conclusao-apresentacao","title":"Conclus\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o.","text":"<p>Os padr\u00f5es estabelecidos pela lista de verifica\u00e7\u00e3o da aprensenta\u00e7\u00e3o foram atendidos conforme tabela acima.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 4 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o do cronograma do projeto e foi constru\u00eddo pela integrante Renata e Jo\u00e3o Vitor</p> <pre><code> Tabela 4: cronograma\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 1 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o clara que descreve o prop\u00f3sito do documento? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Projetos Eficazes 2 O cronograma abrange todas as fases do projeto, desde o in\u00edcio at\u00e9 a conclus\u00e3o? SIM Guia para Elabora\u00e7\u00e3o de Cronogramas 3 As atividades est\u00e3o descritas de forma clara e objetiva? SIM Clareza e Objetividade na Documenta\u00e7\u00e3o 4 Os prazos estabelecidos s\u00e3o realistas e alinhados com os recursos dispon\u00edveis? SIM Defini\u00e7\u00e3o de Prazos Realistas 5 As depend\u00eancias entre as atividades est\u00e3o claramente identificadas? SIM Identifica\u00e7\u00e3o de Depend\u00eancias em Projetos 6 H\u00e1 identifica\u00e7\u00e3o dos respons\u00e1veis por cada atividade? SIM Documenta\u00e7\u00e3o de Responsabilidades 7 O cronograma permite monitoramento e controle eficaz do progresso do projeto? SIM Controle de Progresso em Projetos 8 O artefato possui uma bibliografia ou refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas? SIM Normas para Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas 9 O artefato possui um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com ID, descri\u00e7\u00e3o das vers\u00f5es, data, autores e revisores? SIM Gerenciamento de Vers\u00f5es de Documentos 10 Todas as tabelas e imagens s\u00e3o referenciadas no texto, possuem legendas e fontes? SIM Normas de Formata\u00e7\u00e3o para Imagens e Tabelas 11 O texto est\u00e1 conforme as normas padr\u00e3o de escrita? SIM Normas de Especifica\u00e7\u00e3o T\u00e9cnica <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#disponibilidade","title":"Disponibilidade","text":"<p>A tabela 5 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.A verifica\u00e7\u00e3o dos itens desta tabela foi feita pelo integrante Davi. A integrante Renata ficou respons\u00e1vel pelas perguntas durante a revis\u00e3o registrada em v\u00eddeo. </p> <pre><code>Tabela 5: disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 21 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 22 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 23 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 24 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 25 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#app-escolhido","title":"App Escolhido","text":"<p>A tabela 6 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o da disponibilidade dos membros e foi constru\u00eddo pela integrante Eduarda Tavares.</p> <pre><code>Tabela 6: disponibilidades\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 46 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 47 Possui a motiva\u00e7\u00e3o e os crit\u00e9rios de escolha do aplicativo ? SIM Plano de ensino 48 Possui c\u00f3pia do termo de servi\u00e7o do aplicativo permitindo o estudo na disciplina ? SIM Plano de ensino 49 A rich picture conta uma hist\u00f3ria? (usa imagens, figuras, palavras-chaves e r\u00f3tulos descritivos) SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 50 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o especificando o que o sistema faz? Est\u00e3o representados por c\u00edrculos ou elipses? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 51 Os armazenamentos de dados s\u00e3o representados por ret\u00e2ngulos? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 52 As setas est\u00e3o fazendo a devida fun\u00e7\u00e3o de mostrar a dire\u00e7\u00e3o do fluxo de dados? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 53 O limite do sistema est\u00e1 representando o limite correto, isto \u00e9, apenas a parte que somos respons\u00e1veis? SIM Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d 54 A rich picture tem uma conceitualiza\u00e7\u00e3o clara de uma solu\u00e7\u00e3o de design? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 55 A rich picture capta os principais relacionamentos conceituais entre as principais entidades conceitual do sistema? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador 56 Os principais clientes, autores, donos do sistema est\u00e3o sendo identificados? SIM David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#ferramentas","title":"Ferramentas","text":"<p>A tabela 7 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas/a serem utilizadas no projeto.</p> <pre><code>Tabela 7: ferramentas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 41 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? SIM Plano de ensino 42 Possui tabela com as ferramentas utilizadas no projeto ? SIM Plano de ensino 43 As ferramentas presentes na tabela possuem sua finalidade de uso no projeto ? SIM Plano de ensino 44 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 45 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#atas","title":"ATAs","text":"<p>A tabela 8 mostra a lista de verifica\u00e7\u00e3o das ATAS e foi constru\u00eddo pela integrante Renata.</p> <pre><code>Tabela 8: ATAs\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 08 Possui o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 09 Possui o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 10 Possui refer\u00eancia e/ou bibliografia ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 11 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00c3O Plano de ensino 12 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o ? N\u00c3O Plano de ensino 13 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? SIM Plano de ensino 14 O artefato possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? SIM Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Slide \u201cIntroducing Rich Pictures \u2013 Rich Picture Drawing Guidelines\u201d</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa1/revis%C3%A3oGrupo/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 05/11 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e inser\u00e7\u00e3o das primeiras revis\u00f5es  Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 05/11 1.1 Adi\u00e7\u00e3o de Conclus\u00e3o nas tabelas  Davi Nobre 06/11 Renata Quadros 06/11 1.2 Add revis\u00e3o Ferramentas  Renata Quadros 06/11 Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 1.3 Add revis\u00e3o Apresenta\u00e7\u00e3o  Jo\u00e3o Ribeiro 06/11 Carla 15/11 1.4 Corre\u00e7\u00f5es p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o Renata Quadros 15/11 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o grupo 02","text":""},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 as mesmas listas de inspe\u00e7\u00e3o utilizada na inspe\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio grupo.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de inspe\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si. Por motivos de tempo, n\u00e3o foi poss\u00edvel realizar a inspe\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados (Entrevista , encena\u00e7\u00e3o An\u00e1lise de interface) como n\u00e3o foram as mesmas t\u00e9cnicas utilizadas pelo grupo 01.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de inspe\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Perguntas gerais - Renata Renata Perfil do usu\u00e1rio 1.0 Renata Renata Personas 1.05 Renata Renata Tree Level Scale 1.0 Davi Renata First Things First 1.0 Jo\u00e3o Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. A integrante Renata Quadros foi respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? Incompleto Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? Incompleto Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? Incompleto Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? N\u00e3o Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? Sim Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? Sim Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? Sim Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? N\u00e3o Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#conclusao-perguntas-gerais","title":"Conclus\u00e3o Perguntas Gerais","text":"<ul> <li>ID 01: N\u00e3o est\u00e1 com o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado, como exemplo no artefato \"C\u00f3pias das licensas\" e \"Ferramentas\"</li> <li>ID 02: N\u00e3o tem todos os revisores em todos os artefatos, como em \"Ferramentas\"</li> <li>ID 03: N\u00e3o possui refer\u00eancias e/ou bibliogr\u00e1fia em todos os artefatos, como em \"Lista de Verifica\u00e7\u00e3o - Elicita\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o\"</li> <li>ID 04: N\u00e3o possui as chamadas no texto, como em \"Personas\"</li> <li>ID 08: N\u00e3o foi encontrado o v\u00eddeo da grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o 02.</li> </ul>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. A integrante Renata Quadros foi respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o perfil do usu\u00e1rio\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? Incompleto Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 10 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas de interesse (fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc)? Incompleto Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 11 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? N\u00e3o Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 12 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu dom\u00ednio do produto e tarefas que ustilizar\u00e1 com o produto? Incompleto Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#conclusao-perfil-de-usuario","title":"Conclus\u00e3o Perfil de Usu\u00e1rio","text":"<ul> <li>ID 09: Detalha as caracter\u00edsticas de uma forma muito simplificada e parece n\u00e3o detalhar todas, apenas no fim do documento.</li> <li>ID 10: Detalha somente alguns.</li> <li>ID 11: N\u00e3o informa sobre um estudo para coletar os dados.</li> <li>ID 12: N\u00e3o fica claro.</li> </ul>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 4 se refere a inpe\u00e7\u00e3o das personas. A integrante Renata Quadros foi respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o. </p> <pre><code>Tabela 4: Personas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 14 As personas est\u00e3o descrevendo usu\u00e1rios t\u00edpicos do sistema? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 15 As personas t\u00eam os elementos principais (identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas)? Incompleto Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 16 O projeto possui um elenco de personas de 3 a 12 personas distintas? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 17 O elenco possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 18 O elenco cobre os principais grupos de usu\u00e1rio? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 19 O elenco possui tr\u00eas personas prim\u00e1rias? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 20 As personas possuem objetivos de experi\u00eancia, finais e de vida? Sim Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#conclusao-personas","title":"Conclus\u00e3o personas","text":"<ul> <li>ID 15: N\u00e3o fica bem claro cada elemento, sugiro separa-los.</li> <li>ID 17 e 19: Possui personas prim\u00e1rias, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 indicado que \u00e9 uma persona prim\u00e1ria ou n\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#three-level-scaling","title":"Three-level scaling","text":"<p>A tabela 5 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Three-level scaling. A integrante Renata Quadros foi respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 5: Three-level scaling\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 45 A t\u00e9cnica avalia os requisitos com base na import\u00e2ncia e urg\u00eancia? Sim Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Renata 46 Os requisitos de alta prioridade s\u00e3o definidos com clareza? Sim Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi 47 H\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre requisitos m\u00e9dios e de baixa prioridade? Sim Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Carla 48 A t\u00e9cnica permite identificar prioridades de forma iterativa, se necess\u00e1rio? Sim Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi <p>Autor: Davi Nobre; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#conclusao-three-level-scaling","title":"Conclus\u00e3o Three-level scaling","text":"<p>Como fica evidente, a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o foi realizada corretamente.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#first-things-first","title":"First Things First","text":"<p>A tabela 6 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o First Things First. A integrante Renata Quadros foi respons\u00e1vel por essa avalia\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 6: First Things First\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 54 Participaram da t\u00e9cnica representantes dos clientes e representantes da equipe t\u00e9cnica? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 55 Existiu um moderador durante a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o 56 Os requisitos elicitados foram listados em uma planilha? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Davi 57 Os valores estimados variam de 1 a 9, sendo 1 o valor m\u00ednimo e 9 o valor m\u00e1ximo? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 58 O usu\u00e1rio participante estimou a o benef\u00edcio relativo e a penalidade de n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 59 O desenvolvedor participante estimou a o custo relativo e o grau de risco relativo de cada requisito? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 60 Benef\u00edcio relativo, penalidade relativa, custo relativo e risco relativo tiveram seus pesos estabelecidos? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 61 O valor total de cada requisito foi obtido a partir da soma do (<code>Benef\u00edcio Relativo * Peso do Benef\u00edcio Relativo</code>) e (<code>Penalidade Relativa * Peso da Penalidade Relativa</code>)? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 62 A prioridade de cada requisito foi calculada como sendo <code>Valor% / (Custo% * Peso Custo + Risco% * Peso Risco)</code>? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 63 Os requisitos priorizados foram listado em ordem decrescente de prioridade? Sim SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#conclusao-first-things-first","title":"Conclus\u00e3o First Things First","text":"<p>O artefato est\u00e1 \u00f3timo.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p> </li> <li> <p>ASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016.</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> <li> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> </li> <li> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024</p> </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa2/Inspesao02/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 25/11 1.0 Inspe\u00e7\u00e3o   Renata Quadros 25/11 Davi Nobre"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/","title":"Planejamento Etapa 2","text":""},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a segunda etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (listas de verifica\u00e7\u00f5es) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 2. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n\u2022   Respons\u00e1vel pela pergunta\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de verifica\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Perguntas gerais - Renata Davi Perfil do usu\u00e1rio 1.0 Renata Davi Personas 1.1 Renata Davi Question\u00e1rio 1.0 Jo\u00e3o Eduarda Observa\u00e7\u00e3o 1.0 Davi Renata Introspec\u00e7\u00e3o 1.1 Eduarda Renata Brainstorm 1.0 Jo\u00e3o Jo\u00e3o Tree Level Scale 1.0 Davi Eduarda $100 1.0 Renata Jo\u00e3o First Things First 1.0 Jo\u00e3o Carla <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. </p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? - Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. </p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o perfil do usu\u00e1rio\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 10 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas de interesse (fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc)? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 11 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 12 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu dom\u00ednio do produto e tarefas que ustilizar\u00e1 com o produto? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 4 se refere a inpe\u00e7\u00e3o das personas </p> <pre><code>Tabela 4: Personas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 14 As personas est\u00e3o descrevendo usu\u00e1rios t\u00edpicos do sistema? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 15 As personas t\u00eam os elementos principais (identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas)? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 16 O projeto possui um elenco de personas de 3 a 12 personas distintas? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 17 O elenco possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 18 O elenco cobre os principais grupos de usu\u00e1rio? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 19 O elenco possui tr\u00eas personas prim\u00e1rias? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 20 As personas possuem objetivos de experi\u00eancia, finais e de vida? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>A tabela 5 se refere a inpe\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Elicita\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>Tabela 5: Question\u00e1rio de Elicita\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 21 As perguntas foram cuidadosamente elaboradas para evitar ambiguidades e mal-entendidos? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 22 As perguntas possuem linguagem e organiza\u00e7\u00e3o de forma a n\u00e3o induzir a respostas \"desejadas\"? - VAZQUEZ, C. E.; SIM\u00d5ES, G. S. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. 01. ed. Rio de Janeiro, Brasport, 2016. Renata 23 A forma como responder \u00e0s perguntas \u00e9 clara? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 24 As perguntas fechadas incluem op\u00e7\u00f5es de respostas neutras ou alternativas? (Ex.: \"n\u00e3o sei\", \"outros\"). - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 25 O question\u00e1rio come\u00e7a com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas e detalhes relevantes quanto a sua experi\u00eancia? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 6 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o.</p> <pre><code>Tabela 6: Observa\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 26 A observa\u00e7\u00e3o tem objetivo bem definido? - ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Eduarda 27 O usu\u00e1rio observado se enquadra no perfil de pesquisa? - ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Davi 28 O m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o escolhido est\u00e1 apresentado no documento? - ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Jo\u00e3o 29 Existem notas de detalhes na observa\u00e7\u00e3o al\u00e9m da lista de requisitos? - ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Davi <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#introspeccao","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 7 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>Tabela 7: Introspec\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 30 O m\u00e9todo de introspec\u00e7\u00e3o foi aplicado com base em cen\u00e1rios reais de uso da rede social? - Guia BABOK - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o Eduarda 31 Os requisitos elicitados refletem as principais funcionalidades esperadas por usu\u00e1rios de redes sociais? - Engenharia de Requisitos - Sommerville Eduarda 32 Foram identificados problemas ou limita\u00e7\u00f5es durante a aplica\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o? - IEEE 29148 - Requisitos de Sistema e Software Eduarda 33 O m\u00e9todo de introspec\u00e7\u00e3o capturou requisitos relacionados \u00e0 privacidade e seguran\u00e7a de dados? - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Eduarda 34 Os cen\u00e1rios descritos durante a introspec\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhados e incluem intera\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dos usu\u00e1rios? - Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos - PMI Eduarda 35 Os requisitos elicitados foram validados para garantir sua viabilidade t\u00e9cnica? - IEEE 830 - Documenta\u00e7\u00e3o de Requisitos Eduarda 36 Foram identificados exemplos claros de situa\u00e7\u00f5es em que a rede social seria utilizada? - Pr\u00e1ticas de Engenharia de Requisitos Eduarda 37 H\u00e1 evid\u00eancias de que os requisitos elicitados est\u00e3o alinhados com as expectativas dos usu\u00e1rios? - Cen\u00e1rios de Uso - SWEBOK Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":"<p>A tabela 8 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Brainstorm</p> <pre><code>Tabela 8: Brainstorm\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 38 A sess\u00e3o de brainstorm durou em torno de 1 hora? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 39 A sess\u00e3o de brainstorm contou com de 8 a 12 usu\u00e1rios finais? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 40 A sess\u00e3o contou com um moderador? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 41 Os participantes foram informados sobre o objetivo da sess\u00e3o de brainstorm? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 42 Foi realizada uma sess\u00e3o-piloto? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 43 A sess\u00e3o de brainstorm come\u00e7ou com uma pergunta que sumarizou o objetivo de entender os desejos e necessidades dos usu\u00e1rios quanto ao produto? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 44 Caso os participantes tenham se desviado do objetivo, as regras e a pergunta inicial foram repetidas? - Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#three-level-scaling","title":"Three-level scaling","text":"<p>A tabela 9 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Three-level scaling.  </p> <pre><code>Tabela 9: Three-level scaling\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 45 A t\u00e9cnica avalia os requisitos com base na import\u00e2ncia e urg\u00eancia? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Renata 46 Os requisitos de alta prioridade s\u00e3o definidos com clareza? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi 47 H\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre requisitos m\u00e9dios e de baixa prioridade? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Carla 48 A t\u00e9cnica permite identificar prioridades de forma iterativa, se necess\u00e1rio? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#100","title":"$100","text":"<p>A tabela 10 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o $100</p> <pre><code>Tabela 10: $100\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 49 Foi alocado 100 d\u00f3lares para \"comprar\" os itens que gostariam de ter implementados? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Renata 50 Foi alocado maiores quantidades de d\u00f3lares aos requisitos de maior prioridade? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi 51 Foi utilizado exclusivamente 100 d\u00f3lares? nada a mais? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Carla 52 Foi realizado a soma do n\u00famero total de d\u00f3lares atribu\u00eddos a cada requisito para ver qual tem maior prioridade? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Eduarda 53 A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos foi feita ap\u00f3s um grupo de pessoas aplicar a t\u00e9cnica $100? - Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Jo\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#first-things-first","title":"First Things First","text":"<p>A tabela 11 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o First Things First</p> <pre><code>Tabela 11: First Things First\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 54 Participaram da t\u00e9cnica representantes dos clientes e representantes da equipe t\u00e9cnica? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 55 Existiu um moderador durante a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o 56 Os requisitos elicitados foram listados em uma planilha? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Davi 57 Os valores estimados variam de 1 a 9, sendo 1 o valor m\u00ednimo e 9 o valor m\u00e1ximo? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 58 O usu\u00e1rio participante estimou a o benef\u00edcio relativo e a penalidade de n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 59 O desenvolvedor participante estimou a o custo relativo e o grau de risco relativo de cada requisito? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 60 Benef\u00edcio relativo, penalidade relativa, custo relativo e risco relativo tiveram seus pesos estabelecidos? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 61 O valor total de cada requisito foi obtido a partir da soma do (<code>Benef\u00edcio Relativo * Peso do Benef\u00edcio Relativo</code>) e (<code>Penalidade Relativa * Peso da Penalidade Relativa</code>)? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 62 A prioridade de cada requisito foi calculada como sendo <code>Valor% / (Custo% * Peso Custo + Risco% * Peso Risco)</code>? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 63 Os requisitos priorizados foram listado em ordem decrescente de prioridade? - SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p> </li> <li> <p>ASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016.</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> <li> <p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> </li> <li> <p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024</p> </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa2/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 23/11 1.0 Inspe\u00e7\u00e3o Personas, $100 e Perfil do usu\u00e1rio  Renata Quadros 23/11 Davi Nobre 24/11 1.1 Inspe\u00e7\u00e3o Obersava\u00e7\u00e3o e three level scaling  Davi Nobre  24/11 Renata Quadros 24/11 1.2 Inspe\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio, Brainstorm e First-Things-First   Jo\u00e3o Ribeiro  24/11  Eduarda"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o etapa 2","text":""},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o dos artefatos desenvolvidos pelo grupo na etapa 2. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o de cada artefato criado na etapa 2. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto. Cada lista de verifica\u00e7\u00e3o respondida ter\u00e1 tamb\u00e9m um v\u00eddeo comprovando a execu\u00e7\u00e3o de tal atividade. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n\u2022   Respons\u00e1vel pela pergunta\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#artefados","title":"Artefados","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de verifica\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Perguntas gerais - Renata Davi Perfil do usu\u00e1rio 1.0 Renata Davi Personas 1.1 Renata Davi Question\u00e1rio 1.0 Jo\u00e3o Eduarda Observa\u00e7\u00e3o 1.0 Davi Renata Introspec\u00e7\u00e3o 1.1 Eduarda Renata Brainstorm 1.0 Jo\u00e3o Jo\u00e3o Tree Level Scale 1.0 Davi Eduarda $100 1.0 Renata Jo\u00e3o First Things First 1.0 Jo\u00e3o Carla <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. </p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? SIM Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? SIM Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? SIM Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? SIM Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? SIM Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? SIM Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? SIM Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? SIM Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#perfil-do-usuario","title":"Perfil do Usu\u00e1rio","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. </p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o perfil do usu\u00e1rio\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas do usu\u00e1rio? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 10 O perfil de usu\u00e1rio detalha as caracter\u00edsticas de interesse (fun\u00e7\u00e3o, cargo, experi\u00eancia, n\u00edvel de instru\u00e7\u00e3o, atividades principais, faixa et\u00e1ria, etc)? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 11 O perfil de usu\u00e1rio foi definido atrav\u00e9s de um estudo para coletar os dados? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 12 O perfil de usu\u00e1rio foi constru\u00eddo com dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, seu dom\u00ednio do produto e tarefas que ustilizar\u00e1 com o produto? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 13 Os usu\u00e1rios s\u00e3o caracterizados em grupos, com base em suas semelhan\u00e7as? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#personas","title":"Personas","text":"<p>A tabela 4 se refere a inpe\u00e7\u00e3o das personas </p> <pre><code>Tabela 4: Personas\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 14 As personas est\u00e3o descrevendo usu\u00e1rios t\u00edpicos do sistema? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 15 As personas t\u00eam os elementos principais (identidade, status, objetivos, habilidades, tarefas, relacionamentos, requisitos e expectativas)? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 16 O projeto possui um elenco de personas de 3 a 12 personas distintas? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 17 O elenco possui ao menos uma persona prim\u00e1ria? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 18 O elenco cobre os principais grupos de usu\u00e1rio? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 19 O elenco possui tr\u00eas personas prim\u00e1rias? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 20 As personas possuem objetivos de experi\u00eancia, finais e de vida? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#questionario","title":"Question\u00e1rio","text":"<p>A tabela 5 se refere a inpe\u00e7\u00e3o do Question\u00e1rio de Elicita\u00e7\u00e3o</p> <pre><code>Tabela 5: Question\u00e1rio de Elicita\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 21 As perguntas foram cuidadosamente elaboradas para evitar ambiguidades e mal-entendidos? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 22 As perguntas possuem linguagem e organiza\u00e7\u00e3o de forma a n\u00e3o induzir a respostas \"desejadas\"? SIM VAZQUEZ, C. E.; SIM\u00d5ES, G. S. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. 01. ed. Rio de Janeiro, Brasport, 2016. Renata 23 A forma como responder \u00e0s perguntas \u00e9 clara? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 24 As perguntas fechadas incluem op\u00e7\u00f5es de respostas neutras ou alternativas? (Ex.: \"n\u00e3o sei\", \"outros\"). SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 25 O question\u00e1rio come\u00e7a com informa\u00e7\u00f5es demogr\u00e1ficas b\u00e1sicas e detalhes relevantes quanto a sua experi\u00eancia? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#observacao","title":"Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 6 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de observa\u00e7\u00e3o. A lista foi realizada pelo membro Davi e a avalia\u00e7\u00e3o foi feita pela integrante Renata</p> <pre><code>Tabela 6: Observa\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 26 A observa\u00e7\u00e3o tem objetivo bem definido? SIM ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Eduarda 27 O usu\u00e1rio observado se enquadra no perfil de pesquisa? SIM ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Renata 28 O m\u00e9todo de observa\u00e7\u00e3o escolhido est\u00e1 apresentado no documento? SIM ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Jo\u00e3o 29 Existem notas de detalhes na observa\u00e7\u00e3o al\u00e9m da lista de requisitos? SIM ABNT: VASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016. Davi <p>Autor: Davi Nobre; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-observacao","title":"Conclus\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como fica evidente, a observa\u00e7\u00e3o foi realizada de maneira correta e n\u00e3o foi identificado corre\u00e7\u00f5es com base na tabela 6.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#introspeccao","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 7 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de Introspec\u00e7\u00e3o. A lista foi realizada pela integrante Eduarda e a avalia\u00e7\u00e3o foi feita pela integrante Renata</p> <pre><code>Tabela 7: Introspec\u00e7\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 30 O m\u00e9todo de introspec\u00e7\u00e3o foi aplicado com base em cen\u00e1rios reais de uso da rede social? SIM Guia BABOK - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o Eduarda 31 Os requisitos elicitados refletem as principais funcionalidades esperadas por usu\u00e1rios de redes sociais? SIM Engenharia de Requisitos - Sommerville Eduarda 32 Foram identificados problemas ou limita\u00e7\u00f5es durante a aplica\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o? SIM IEEE 29148 - Requisitos de Sistema e Software Eduarda 33 O m\u00e9todo de introspec\u00e7\u00e3o capturou requisitos relacionados \u00e0 privacidade e seguran\u00e7a de dados? SIM T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos Eduarda 34 Os cen\u00e1rios descritos durante a introspec\u00e7\u00e3o s\u00e3o detalhados e incluem intera\u00e7\u00f5es t\u00edpicas dos usu\u00e1rios? SIM Valida\u00e7\u00e3o de Requisitos - PMI Eduarda 35 Os requisitos elicitados foram validados para garantir sua viabilidade t\u00e9cnica? N\u00e3o se aplica IEEE 830 - Documenta\u00e7\u00e3o de Requisitos Eduarda 36 Foram identificados exemplos claros de situa\u00e7\u00f5es em que a rede social seria utilizada? SIM Pr\u00e1ticas de Engenharia de Requisitos Eduarda 37 H\u00e1 evid\u00eancias de que os requisitos elicitados est\u00e3o alinhados com as expectativas dos usu\u00e1rios? SIM Cen\u00e1rios de Uso - SWEBOK Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p> <pre><code>\n</code></pre>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-introspeccao","title":"Conclus\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>Como fica evidente, a introspec\u00e7\u00e3o foi realizada de maneira correta e n\u00e3o foi identificado corre\u00e7\u00f5es com base na tabela 7.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#brainstorm","title":"Brainstorm","text":"<pre><code>Tabela 8: Brainstorm\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 38 A sess\u00e3o de brainstorm durou em torno de 1 hora? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Renata 39 A sess\u00e3o de brainstorm contou com de 8 a 12 usu\u00e1rios finais? N\u00c3O Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Carla 40 A sess\u00e3o contou com um moderador? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 41 Os participantes foram informados sobre o objetivo da sess\u00e3o de brainstorm? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Eduarda 42 Foi realizada uma sess\u00e3o-piloto? N\u00c3O Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Jo\u00e3o 43 A sess\u00e3o de brainstorm come\u00e7ou com uma pergunta que sumarizou o objetivo de entender os desejos e necessidades dos usu\u00e1rios quanto ao produto? SIM Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi 44 Caso os participantes tenham se desviado do objetivo, as regras e a pergunta inicial foram repetidas? N\u00e3o se aplica Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G.D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Davi <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro e Carla Clementino; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p> <p>https://youtu.be/NGXFQKYLecU</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-brainstorm","title":"Conclus\u00e3o Brainstorm","text":"<p>Apesar de n\u00e3o ter o n\u00famero de participantes recomendado, a t\u00e9cnica de brainstom foi muito bem realizada permitindo a obten\u00e7\u00e3o de resultados significativos para o trabalho.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#three-level-scaling","title":"Three-level scaling","text":"<p>A tabela 9 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Three-level scaling.  </p> <pre><code>Tabela 9: Three-level scaling\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 45 A t\u00e9cnica avalia os requisitos com base na import\u00e2ncia e urg\u00eancia? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Renata 46 Os requisitos de alta prioridade s\u00e3o definidos com clareza? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi 47 H\u00e1 distin\u00e7\u00e3o entre requisitos m\u00e9dios e de baixa prioridade? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Carla 48 A t\u00e9cnica permite identificar prioridades de forma iterativa, se necess\u00e1rio? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-three-level-scaling","title":"Conclus\u00e3o Three-level scaling","text":"<p>Todos os requisitos da lista de verifica\u00e7\u00e3o foram atendidos.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#100","title":"$100","text":"<p>A tabela 10 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o $100</p> <pre><code>Tabela 10: $100\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 49 Foi alocado 100 d\u00f3lares para \"comprar\" os itens que gostariam de ter implementados? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Renata 50 Foi alocado maiores quantidades de d\u00f3lares aos requisitos de maior prioridade? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Davi 51 Foi utilizado exclusivamente 100 d\u00f3lares? nada a mais? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Carla 52 Foi realizado a soma do n\u00famero total de d\u00f3lares atribu\u00eddos a cada requisito para ver qual tem maior prioridade? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Eduarda 53 A prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos foi feita ap\u00f3s um grupo de pessoas aplicar a t\u00e9cnica $100? SIM Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665. Jo\u00e3o <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-100","title":"Conclus\u00e3o $100","text":"<p>Todos os requisitos da lista de verifica\u00e7\u00e3o foram atendidos.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#first-things-first","title":"First Things First","text":"<p>A tabela 11 descreve as perguntas para a inspe\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o First Things First</p> <pre><code>Tabela 11: First Things First\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 54 Participaram da t\u00e9cnica representantes dos clientes e representantes da equipe t\u00e9cnica? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 55 Existiu um moderador durante a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o 56 Os requisitos elicitados foram listados em uma planilha? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Davi 57 Os valores estimados variam de 1 a 9, sendo 1 o valor m\u00ednimo e 9 o valor m\u00e1ximo? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 58 O usu\u00e1rio participante estimou a o benef\u00edcio relativo e a penalidade de n\u00e3o implementa\u00e7\u00e3o de cada requisito? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 59 O desenvolvedor participante estimou a o custo relativo e o grau de risco relativo de cada requisito? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 60 Benef\u00edcio relativo, penalidade relativa, custo relativo e risco relativo tiveram seus pesos estabelecidos? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Renata 61 O valor total de cada requisito foi obtido a partir da soma do (<code>Benef\u00edcio Relativo * Peso do Benef\u00edcio Relativo</code>) e (<code>Penalidade Relativa * Peso da Penalidade Relativa</code>)? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Eduarda 62 A prioridade de cada requisito foi calculada como sendo <code>Valor% / (Custo% * Peso Custo + Risco% * Peso Risco)</code>? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Carla 63 Os requisitos priorizados foram listado em ordem decrescente de prioridade? SIM SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 07. Apresenta\u00e7\u00e3o de Slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972455/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 24/11/2024 Jo\u00e3o <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#conclusao-first-things-first","title":"Conclus\u00e3o First Things First","text":"<p>Todos os requisitos da lista de verifica\u00e7\u00e3o foram atendidos.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li> <p>David Benyon, 2011, 2\u00aa ed, Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador</p> </li> <li> <p>Software Requirements. In: WIEGERS, Karl E.; BEATTY, Joy. Software Requirements. 3. ed. [S. l.]: Microsoft Press, 2013. cap. 16, p. 313-329. ISBN 0735679665.</p> </li> <li> <p>ASQUEZ, Carlos Eduardo; SIN\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos. Brasil: Brasport, 2016.</p> </li> <li> <p>Plano de ensino</p> </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa2/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 24/11 1.0 Inspe\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o do documento  Renata Quadros 24/11 Davi Nobre 24/11 1.1 Inspe\u00e7\u00e3o dos documentos e adi\u00e7\u00e3o de links  Davi Nobre 24/11 Renata Quadros"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o grupo 02","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de revis\u00e3o de qualidade que visa identificar defeitos e melhorar a conformidade dos artefatos com os requisitos estabelecidos. O Grupo 01 ser\u00e1 respons\u00e1vel por conduzir uma inspe\u00e7\u00e3o nos artefatos do Grupo 02. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O principal objetivo desta inspe\u00e7\u00e3o \u00e9 identificar inconsist\u00eancias, erros e poss\u00edveis melhorias nos artefatos produzidos pelo Grupo 02. Ao final do processo, espera-se que os feedbacks fornecidos pelo Grupo 01 contribuam para elevar a qualidade dos artefatos do Grupo 02, promovendo uma melhoria cont\u00ednua no projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para realizar a inspe\u00e7\u00e3o, o Grupo 01 utilizar\u00e1 as mesmas listas de inspe\u00e7\u00e3o utilizada na inspe\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio grupo.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#artefatos","title":"Artefatos","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. </p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? - Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#conclusao-perguntas-gerais","title":"Conclus\u00e3o Perguntas Gerais","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. </p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 H\u00e1 uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato que contextualize seu prop\u00f3sito? - JACOBSON, Ivar \u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 10 O artefato inclui uma se\u00e7\u00e3o de refer\u00eancias ou bibliografia? - SOMMERVILLE\u00b9, Ian; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O artefato cont\u00e9m um hist\u00f3rico de vers\u00f5es com id, descri\u00e7\u00e3o, data, autores e revisores? - JACOBSON, Ivar \u00b2; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 As tabelas e imagens s\u00e3o chamadas no texto e possuem legendas e fontes? - SOMMERVILLE \u00b9 , Ian; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? - COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 14 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 15 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? - SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 16 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 17 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? - COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Eduarda 18 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? - JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Eduarda 19 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? - COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 20 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: -; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#conclusao-cenarios","title":"Conclus\u00e3o Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>A tabela 4 se refere a inspe\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos. </p> <pre><code>Tabela 4: inspe\u00e7\u00e3o l\u00e9xicos\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 21 Cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito por ao menos uma no\u00e7\u00e3o e um impacto? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 22 Os s\u00edmbolos descritos t\u00eam sin\u00f4nimo(s)? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 23 S\u00e3o utilizadas palavras frequentes, de significado claro e pertencentes a um vocabul\u00e1rio restrito da linguagem natural?(Princ\u00edpio do Vocabul\u00e1rio M\u00ednimo) - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 24 S\u00e3o empregados s\u00edmbolos da pr\u00f3pria linguagem na descri\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es e impactos?(Princ\u00edpio da Circularidade) - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 25 Cada entrada no l\u00e9xico \u00e9 classificada com um dos tr\u00eas tipos (verbo, objeto, estado)? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 26 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, suas no\u00e7\u00f5es indicam quem o realiza, quando acontece e quais os procedimentos envolvidos? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 27 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, seus impactos s\u00e3o os reflexos da a\u00e7\u00e3o no ambiente e os estados decorrentes? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 28 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, suas no\u00e7\u00f5es os definem e identificam outros objetos com aos quais este se relaciona? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 29 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, seus impactos s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem aplicadas ao objeto? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 30 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, suas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o seus significados e quais a\u00e7\u00f5es levaram a eles? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 31 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, seus impactos abrangem outros estados e a\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias do estado descrito? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#conclusao-lexicos","title":"Conclus\u00e3o L\u00e9xicos","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#caso-de-uso","title":"Caso de Uso","text":"<p>A tabela 5 descreve as perguntas da inpe\u00e7\u00e3o do Caso de Uso.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 32 O diagrama de caso de uso possu\u00ed o sistema, atores, casos de uso e relacionamentos? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:35 <sup>5</sup> Renata Quadros 33 O sistema \u00e9 representado por um retangulo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:47 <sup>5</sup> Renata Quadros 34 O nome do sistema \u00e9 inserido no topo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 35 Tudo que acontece no sistema est\u00e1 dentro do retangulo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:00 <sup>5</sup> Renata Quadros 36 O ator \u00e9 representado por um boneco palito? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:12 <sup>5</sup> Renata Quadros 37 O(s) ator(es) \u00e9 representado fora do retangulo ? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:48 <sup>5</sup> Jo\u00e3o Ribeiro 38 O ator prim\u00e1rio est\u00e1 do lado esquero e o secund\u00e1rio do lado direito ? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:52 <sup>5</sup> Renata Quadros 39 Os casos de uso s\u00e3o representados por elipses? Eles representam a\u00e7\u00f5es? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 4:10 <sup>5</sup> Renata Quadros 40 Cada ator interage com ao menos um caso de uso? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:20 <sup>5</sup> Eduarda 41 As associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por uma linha que liga o ator ao caso de uso? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:35  <sup>5</sup> Renata Quadros 42 Os relacionamentos de inclus\u00e3o mostram dependencias entre o caso de uso base e o inclu\u00eddo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 7:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 43 Os relacionamentos de extens\u00e3o s\u00e3o casos de uso estendidos que as vezes podem acontecer e as vezes n\u00e3o? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 8:43 <sup>5</sup> Carla 44 Nas generaliza\u00e7\u00f5es os casos de uso secund\u00e1rios compartilham as caracter\u00edsticas do caso de uso prim\u00e1rio? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 10:47 <sup>5</sup> Davi Nobre <p>Autor: Renata Quadros e Carla Clementino</p> <p> Inspe\u00e7\u00e3o: V\u00eddeo </p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>A tabela 6 descreve as perguntas da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o suplementar\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 41 Possui o t\u00f3pico de funcionalidades? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 42 Os requisitos apresentados s\u00e3o fundamentais ao usu\u00e1rio? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 43 Possui o t\u00f3pico usabilidade? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 44 Possui o t\u00f3pico Confiabilidade? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 45 Possui o t\u00f3pico desempenho? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 46 Possui o t\u00f3pico suporte? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Jo\u00e3o Ribeiro 47 Possui o t\u00f3pico restri\u00e7\u00f5es de desing? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 48 Possui o t\u00f3pico requisitos de implementa\u00e7\u00e3o? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 49 Possui o t\u00f3pico Requisitos f\u00edsicos? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Eduarda 50 Possui o t\u00f3pico requisitos de interface? N\u00e3o Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 51 O documento est\u00e1 usaando o FURPS+? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre <p>Autor: Davi Nobre</p> <p> Inspe\u00e7\u00e3o: V\u00eddeo </p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10th Edition, Pearson, 2015.</li> <li>JACOBSON, Ivar; CHRISTERSON, Magnus; JONSSON, Patrik; \u00d6VERGAARD, Gunnar. Object-Oriented Software Engineering: A Use Case Driven Approach. Addison-Wesley, 1992.</li> <li>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Addison-Wesley, 2001.</li> <li>LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and Iterative Development. Prentice Hall, 2004.</li> <li> Lucid Software Portugu\u00eas. Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube, 25 abr. 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ab6eDdwS3rA. </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> <li>LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024.</li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/Inspesao03/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 25/11 1.0 Inspe\u00e7\u00e3o   Renata Quadros 25/11 Davi Nobre 06/12 1.1 Adicionando checklist dos Cen\u00e1rios Eduarda Tavares 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.2 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 09/12 1.2 Adicionando verifica\u00e7\u00e3o dos Casos de Uso Carla Clementino 09/12 Eduarda Tavares"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta etapa documentaremos a revis\u00e3o exclusiva dos artefatos cen\u00e1rios desenvolvidos pelo grupo na etapa 3. Garantindo assim seu devido registro e classifica\u00e7\u00e3o conforme os padr\u00f5es estabelecidos no nosso projeto. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 responder um conjunto estruturado de perguntas (lista de inspe\u00e7\u00e3o) para a revis\u00e3o dos cen\u00e1rios realizados. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto e na ementa da disciplina, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. </p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n</code></pre>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#cenario-salvar-um-post","title":"Cen\u00e1rio - Salvar um post","text":"<p>A tabela 1 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da intregrante Davi. A inspe\u00e7\u00e3o foi realizada pela integrante Renata Quadros. </p> <pre><code>Tabela 1: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rio: Davi\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? Sim COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 10 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? Sim SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Renata Quadros 14 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Carla 15 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Davi Nobre 16 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#conclusao-cenario","title":"Conclus\u00e3o cen\u00e1rio","text":"<p>Como fica evidente, de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o realizada, o cen\u00e1rio est\u00e1 bom.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#cenario-quantidade-de-visualizacoes-em-uma-publicacao","title":"Cen\u00e1rio Quantidade de visualiza\u00e7\u00f5es em uma publica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da intregrante Eduarda. A integrante Carla foi respons\u00e1vel por realiza-lo.</p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rio: Eduarda\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? Sim COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 10 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? Sim SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Renata Quadros 14 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Carla 15 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Davi Nobre 16 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#conclusao-cenario_1","title":"Conclus\u00e3o cen\u00e1rio","text":"<p>Como fica evidente, de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o realizada, o cen\u00e1rio est\u00e1 bom.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#cenario-criar-um-grupo-de-mensagem-direta","title":"Cen\u00e1rio Criar um grupo de mensagem direta","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio do intregrante J\u00f5ao. O integrante Davi foi respons\u00e1vel por realiza-lo.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rio: Jo\u00e3o\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? Sim COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 10 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? Sim SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Renata Quadros 14 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Carla 15 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Davi Nobre 16 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#conclusao-cenario_2","title":"Conclus\u00e3o cen\u00e1rio","text":"<p>Como fica evidente, de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o realizada, o cen\u00e1rio est\u00e1 bom.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#cenario-editar-publicacao","title":"Cen\u00e1rio Editar publica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 4 se refere a inspe\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio da intregrante Renata. O integrante J\u00f5ao foi respons\u00e1vel por realiza-lo.</p> <pre><code>Tabela 4: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rio: Renata\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? Sim COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 10 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? Sim SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Renata Quadros 14 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Carla 15 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? Sim COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Davi Nobre 16 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? Sim JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#conclusao-cenario_3","title":"Conclus\u00e3o cen\u00e1rio","text":"<p>Como fica evidente, de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o realizada, o cen\u00e1rio est\u00e1 bom.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/cenarios/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10th Edition, Pearson, 2015.</li> <li>JACOBSON, Ivar; CHRISTERSON, Magnus; JONSSON, Patrik; \u00d6VERGAARD, Gunnar. Object-Oriented Software Engineering: A Use Case Driven Approach. Addison-Wesley, 1992.</li> <li>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Addison-Wesley, 2001.</li> </ol> Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 08/12 1.0 Adicionando listas de inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Renata Quadros 08/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/","title":"Planejamento Etapa 3","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a terceira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (listas de verifica\u00e7\u00f5es) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 3. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n\u2022   Respons\u00e1vel pela pergunta\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de verifica\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Perguntas gerais - Renata Davi Cen\u00e1rios 1.4 Eduarda Carla, Davi, Eduarda, Jo\u00e3o e Renata L\u00e9xico 1.4 Jo\u00e3o Renata Caso de uso 1.4 Renata Davi Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 1.1 Davi Carla <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. </p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? - Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? - Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? - Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? - Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? - Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? - Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? - Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? - Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#cenarios","title":"Cen\u00e1rios","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios. </p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 09 Os textos est\u00e3o redigidos de acordo com as normas da l\u00edngua padr\u00e3o? - COCKBURN, Alistair; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 10 O t\u00edtulo do cen\u00e1rio \u00e9 claro e autoexplicativo? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 11 O objetivo do cen\u00e1rio est\u00e1 claro e corresponde ao t\u00edtulo apresentado? - SOMMERVILLE \u00b9, Ian; LARMAN, Craig \u2074 Eduarda 12 O contexto do cen\u00e1rio est\u00e1 bem descrito, incluindo local e pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es iniciais? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda 13 Os epis\u00f3dios do cen\u00e1rio est\u00e3o organizados de forma l\u00f3gica e conduzem ao objetivo? - COCKBURN, Alistair \u00b3; SOMMERVILLE, Ian \u00b9 Renata Quadros 14 O cen\u00e1rio apresenta situa\u00e7\u00f5es plaus\u00edveis e relevantes de intera\u00e7\u00e3o com o sistema? - JACOBSON, Ivar\u00b2; SOMMERVILLE, Ian  \u00b9 Carla 15 Os atores descritos no cen\u00e1rio est\u00e3o alinhados com o contexto apresentado? - COCKBURN, Alistair \u00b3; LARMAN, Craig \u2074 Davi Nobre 16 Existe uma conex\u00e3o clara entre os cen\u00e1rios e os l\u00e9xicos? - JACOBSON, Ivar\u00b2; COCKBURN, Alistair \u00b3 Eduarda <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>A tabela 4 se refere a inspe\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos. </p> <pre><code>Tabela 4: inspe\u00e7\u00e3o l\u00e9xicos\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 17 Cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito por ao menos uma no\u00e7\u00e3o e um impacto? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 18 Os s\u00edmbolos descritos t\u00eam sin\u00f4nimo(s)? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Davi Nobre 19 S\u00e3o utilizadas palavras frequentes, de significado claro e pertencentes a um vocabul\u00e1rio restrito da linguagem natural?(Princ\u00edpio do Vocabul\u00e1rio M\u00ednimo) - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 20 S\u00e3o empregados s\u00edmbolos da pr\u00f3pria linguagem na descri\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es e impactos?(Princ\u00edpio da Circularidade) - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 21 Cada entrada no l\u00e9xico \u00e9 classificada com um dos tr\u00eas tipos (verbo, objeto, estado)? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Renata Quadros 22 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, suas no\u00e7\u00f5es indicam quem o realiza, quando acontece e quais os procedimentos envolvidos? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 23 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, seus impactos s\u00e3o os reflexos da a\u00e7\u00e3o no ambiente e os estados decorrentes? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Carla 24 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, suas no\u00e7\u00f5es os definem e identificam outros objetos com aos quais este se relaciona? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 25 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, seus impactos s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem aplicadas ao objeto? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 26 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, suas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o seus significados e quais a\u00e7\u00f5es levaram a eles? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 27 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, seus impactos abrangem outros estados e a\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias do estado descrito? - LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#caso-de-uso","title":"Caso de Uso","text":"<p>A tabela 5 descreve as perguntas da inpe\u00e7\u00e3o do Caso de Uso.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 28 O diagrama de caso de uso possu\u00ed o sistema, atores, casos de uso e relacionamentos? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:35 <sup>5</sup> Renata Quadros 29 O sistema \u00e9 representado por um retangulo? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:47 <sup>5</sup> Renata Quadros 30 O nome do sistema \u00e9 inserido no topo? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 31 Tudo que acontece no sistema est\u00e1 dentro do retangulo? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:00 <sup>5</sup> Renata Quadros 32 O ator \u00e9 representado por um boneco palito? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:12 <sup>5</sup> Renata Quadros 33 O(s) ator(es) \u00e9 representado fora do retangulo ? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:48 <sup>5</sup> Jo\u00e3o Ribeiro 34 O ator prim\u00e1rio est\u00e1 do lado esquero e o secund\u00e1rio do lado direito ? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:52 <sup>5</sup> Renata Quadros 35 Os casos de uso s\u00e3o representados por elipses? Eles representam a\u00e7\u00f5es? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 4:10 <sup>5</sup> Renata Quadros 36 Cada ator interage com ao menos um caso de uso? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:20 <sup>5</sup> Eduarda 37 As associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por uma linha que liga o ator ao caso de uso? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:35  <sup>5</sup> Renata Quadros 38 Os relacionamentos de inclus\u00e3o mostram dependencias entre o caso de uso base e o inclu\u00eddo? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 7:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 39 Os relacionamentos de extens\u00e3o s\u00e3o casos de uso estendidos que as vezes podem acontecer e as vezes n\u00e3o? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 8:43 <sup>5</sup> Carla 40 Nas generaliza\u00e7\u00f5es os casos de uso secund\u00e1rios compartilham as caracter\u00edsticas do caso de uso prim\u00e1rio? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 10:47 <sup>5</sup> Davi Nobre <p>Autor: Renata Quadros</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>A tabela 6 descreve as perguntas da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o especifica\u00e7\u00e3o suplementar\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 41 Possui o t\u00f3pico de funcionalidades? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 42 Os requisitos apresentados s\u00e3o fundamentais ao usu\u00e1rio? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 43 Possui o t\u00f3pico usabilidade? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 44 Possui o t\u00f3pico Confiabilidade? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 45 Possui o t\u00f3pico desempenho? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 46 Possui o t\u00f3pico suporte? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Jo\u00e3o Ribeiro 47 Possui o t\u00f3pico restri\u00e7\u00f5es de desing? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 48 Possui o t\u00f3pico requisitos de implementa\u00e7\u00e3o? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 49 Possui o t\u00f3pico Requisitos f\u00edsicos? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Eduarda 50 Possui o t\u00f3pico requisitos de interface? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 51 O documento est\u00e1 usaando o FURPS+? - Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre <p>Autor: Davi Nobre</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10th Edition, Pearson, 2015.</li> <li>JACOBSON, Ivar; CHRISTERSON, Magnus; JONSSON, Patrik; \u00d6VERGAARD, Gunnar. Object-Oriented Software Engineering: A Use Case Driven Approach. Addison-Wesley, 1992.</li> <li>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Addison-Wesley, 2001.</li> <li>LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and Iterative Development. Prentice Hall, 2004.</li> <li> Lucid Software Portugu\u00eas. Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube, 25 abr. 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ab6eDdwS3rA. </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> <li>LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024.</li> <li>Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13. 2017. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2972480/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20013a.pdf. Acesso em: 08 dez. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/planejamento/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 06/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adicionando inspe\u00e7\u00e3o dos Cen\u00e1rios Eduarda Tavares 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.1 Adicionando lista de inspe\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 08/12 1.2 Adicionando lista de inspe\u00e7\u00e3o do caso de uso Renata Quadros 08/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/","title":"Inspe\u00e7\u00e3o etapa 3","text":""},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O artefato em desenvolvimento consiste em uma lista de perguntas projetadas para revisar a terceira etapa do projeto. Este documento de revis\u00e3o \u00e9 essencial para garantir que os artefatos entregues estejam em conformidade com os requisitos e padr\u00f5es previamente estabelecidos pelo professor. Ele busca avaliar a qualidade dos artefatos e identificar melhorias necess\u00e1rias, promovendo uma an\u00e1lise colaborativa. Esse processo envolve a participa\u00e7\u00e3o de todos os membros do grupo, cada um assumindo uma fun\u00e7\u00e3o espec\u00edfica para garantir imparcialidade e objetividade na avalia\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste artefato \u00e9 fornecer um conjunto estruturado de perguntas (listas de verifica\u00e7\u00f5es) para a revis\u00e3o de cada artefato criado na etapa 3. Por meio dessas perguntas, busca-se verificar e validar se os artefatos atendem aos crit\u00e9rios definidos no projeto, garantindo a consist\u00eancia e a qualidade da entrega. As perguntas servir\u00e3o como guia para a revis\u00e3o, permitindo identificar problemas e corrigir poss\u00edveis falhas antes das etapas seguintes do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a elabora\u00e7\u00e3o deste artefato de revis\u00e3o, os membros do grupo seguir\u00e3o uma estrutura de trabalho organizada em tr\u00eas pap\u00e9is: o autor do artefato, o revisor respons\u00e1vel pela formula\u00e7\u00e3o das perguntas, e o verificador, que avaliar\u00e1 as respostas com base nas perguntas formuladas. Nenhum integrante poder\u00e1 realizar as perguntas ou a verifica\u00e7\u00e3o do pr\u00f3prio artefato para manter a imparcialidade do processo.</p> <p>Cada pergunta ser\u00e1 documentada em uma tabela com os seguintes campos:</p> <pre><code>\u2022   ID: Identificador \u00fanico da pergunta.\n\u2022   Descri\u00e7\u00e3o da Pergunta: Texto detalhado da pergunta.\n\u2022   Avalia\u00e7\u00e3o: Resposta ou avalia\u00e7\u00e3o do verificador.\n\u2022   Refer\u00eancia: Fonte ou justificativa para a pergunta formulada.\n\u2022   Respons\u00e1vel pela pergunta\n</code></pre> <p>Esse processo, dependendo da disponibilidade dos membros, ser\u00e1 realizado de forma iterativa para garantir a revis\u00e3o completa de cada artefato. Assim, esse artefato cumpre tanto uma fun\u00e7\u00e3o de verifica\u00e7\u00e3o \u2013 pois analisa a consist\u00eancia e corre\u00e7\u00e3o dos artefatos \u2013 quanto de valida\u00e7\u00e3o, ao confirmar se os artefatos atendem aos objetivos do projeto.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#artefatos","title":"Artefatos","text":"<p>A tabela 1 mostra cada artefato revisado, a vers\u00e3o que est\u00e1 sendo revisada, o integrante respons\u00e1vel pela realiza\u00e7\u00e3o da lista de verifica\u00e7\u00e3o e o integrante respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o em si.</p> <pre><code>Tabela 1: Organiza\u00e7\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Artefato Vers\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela lista de verifica\u00e7\u00e3o Integrante respons\u00e1vel pela revis\u00e3o Perguntas gerais - Renata Davi Cen\u00e1rios 1.4 Eduarda Carla, Davi, Eduarda, Jo\u00e3o e Renata L\u00e9xico 1.4 Jo\u00e3o Renata Caso de uso 1.4 Renata Davi Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar 1.1 Davi Carla <p>Autor: Eduarda Tavares</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#perguntas-gerais","title":"Perguntas Gerais","text":"<p>A tabela 2 se refere a inspe\u00e7\u00e3o geral do projeto, todos os artefatos ser\u00e3o verificados a partir desta tabela. </p> <pre><code>Tabela 2: inspe\u00e7\u00e3o geral\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia 01 Os artefatos possuem o hist\u00f3rico de vers\u00e3o padronizado ? Sim Plano de ensino 02 Os artefatos possuem o(s) autor(es) e o(s) revisor(es) ? Sim Plano de ensino 03 Os artefatos possuem refer\u00eancia e/ou bibliografia ? Sim Plano de ensino 04 As tabelas ou imagens possuem legenda e fonte? Elas s\u00e3o chamadas nos textos? Sim Plano de ensino 05 Possui uma introdu\u00e7\u00e3o em todos os artefatos ? Sim Plano de ensino 06 As ATAs possuem data, hor\u00e1rio de inic\u00edo e fim, participantes, objetivo, atividades definidas, entre outros? Sim Plano de ensino 07 Possui as grava\u00e7\u00f5es das reuni\u00f5es? N\u00e3o se aplica Plano de ensino 08 As apresenta\u00e7\u00f5es possuem v\u00eddeos na categoria \"n\u00e3o listado\" no youtube ? N\u00e3o se aplica Plano de ensino <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#conclusao-perguntas-gerais","title":"Conclus\u00e3o Perguntas Gerais","text":"<p>Como podemos ver, a estrutura do documento est\u00e1 \u00f3tima.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>A tabela 3 se refere a inspe\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos. </p> <pre><code>Tabela 3: inspe\u00e7\u00e3o l\u00e9xicos\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 17 Cada s\u00edmbolo \u00e9 descrito por ao menos uma no\u00e7\u00e3o e um impacto? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 18 Os s\u00edmbolos descritos t\u00eam sin\u00f4nimo(s)? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 19 S\u00e3o utilizadas palavras frequentes, de significado claro e pertencentes a um vocabul\u00e1rio restrito da linguagem natural?(Princ\u00edpio do Vocabul\u00e1rio M\u00ednimo) Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 20 S\u00e3o empregados s\u00edmbolos da pr\u00f3pria linguagem na descri\u00e7\u00e3o de no\u00e7\u00f5es e impactos?(Princ\u00edpio da Circularidade) Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 21 Cada entrada no l\u00e9xico \u00e9 classificada com um dos tr\u00eas tipos (verbo, objeto, estado)? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 22 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, suas no\u00e7\u00f5es indicam quem o realiza, quando acontece e quais os procedimentos envolvidos? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 23 Nos s\u00edmbolos do tipo verbo, seus impactos s\u00e3o os reflexos da a\u00e7\u00e3o no ambiente e os estados decorrentes? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 24 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, suas no\u00e7\u00f5es os definem e identificam outros objetos com aos quais este se relaciona? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 25 Nos s\u00edmbolos do tipo objeto, seus impactos s\u00e3o as a\u00e7\u00f5es pass\u00edveis de serem aplicadas ao objeto? Sim LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 26 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, suas no\u00e7\u00f5es s\u00e3o seus significados e quais a\u00e7\u00f5es levaram a eles? N\u00e3o se aplica LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro 27 Nos s\u00edmbolos do tipo estado, seus impactos abrangem outros estados e a\u00e7\u00f5es origin\u00e1rias do estado descrito? N\u00e3o se aplica LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024. Jo\u00e3o Ribeiro <p>Autor: Jo\u00e3o Ribeiro; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#conclusao-lexicos","title":"Conclus\u00e3o L\u00e9xicos","text":"<p>Como podemos ver, os l\u00e9xicos foram feitos corretamente de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#caso-de-uso","title":"Caso de Uso","text":"<p>A tabela 4 descreve a inpe\u00e7\u00e3o do Caso de Uso.</p> <pre><code>Tabela 4: inspe\u00e7\u00e3o cen\u00e1rios\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 28 O diagrama de caso de uso possu\u00ed o sistema, atores, casos de uso e relacionamentos? - Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:35 <sup>5</sup> Renata Quadros 29 O sistema \u00e9 representado por um retangulo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:47 <sup>5</sup> Renata Quadros 30 O nome do sistema \u00e9 inserido no topo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 1:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 31 Tudo que acontece no sistema est\u00e1 dentro do retangulo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:00 <sup>5</sup> Renata Quadros 32 O ator \u00e9 representado por um boneco palito? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:12 <sup>5</sup> Renata Quadros 33 O(s) ator(es) \u00e9 representado fora do retangulo ? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:48 <sup>5</sup> Jo\u00e3o Ribeiro 34 O ator prim\u00e1rio est\u00e1 do lado esquero e o secund\u00e1rio do lado direito ? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 2:52 <sup>5</sup> Renata Quadros 35 Os casos de uso s\u00e3o representados por elipses? Eles representam a\u00e7\u00f5es? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 4:10 <sup>5</sup> Renata Quadros 36 Cada ator interage com ao menos um caso de uso? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:20 <sup>5</sup> Eduarda 37 As associa\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por uma linha que liga o ator ao caso de uso? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 5:35  <sup>5</sup> Renata Quadros 38 Os relacionamentos de inclus\u00e3o mostram dependencias entre o caso de uso base e o inclu\u00eddo? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 7:50 <sup>5</sup> Renata Quadros 39 Os relacionamentos de extens\u00e3o s\u00e3o casos de uso estendidos que as vezes podem acontecer e as vezes n\u00e3o? Sim Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 8:43 <sup>5</sup> Carla 40 Nas generaliza\u00e7\u00f5es os casos de uso secund\u00e1rios compartilham as caracter\u00edsticas do caso de uso prim\u00e1rio? N\u00e3o se aplica Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube. Minuto: 10:47 <sup>5</sup> Davi Nobre <p>Autor: Renata Quadros; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#conclusao-caso-de-uso","title":"Conclus\u00e3o Caso de uso","text":"<p>Como podemos ver, o caso de uso foi feito corretamente de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#especificacao-suplementar","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>A tabela 5 descreve a inspe\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar.</p> <pre><code>Tabela 5: inspe\u00e7\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o suplementar\n</code></pre> ID Descri\u00e7\u00e3o Avalia\u00e7\u00e3o Refer\u00eancia Autor 41 Possui o t\u00f3pico de funcionalidades? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 42 Os requisitos apresentados s\u00e3o fundamentais ao usu\u00e1rio? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 43 Possui o t\u00f3pico usabilidade? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 44 Possui o t\u00f3pico Confiabilidade? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Renata Quadros 45 Possui o t\u00f3pico desempenho? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 46 Possui o t\u00f3pico suporte? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Jo\u00e3o Ribeiro 47 Possui o t\u00f3pico restri\u00e7\u00f5es de desing? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 48 Possui o t\u00f3pico requisitos de implementa\u00e7\u00e3o? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 49 Possui o t\u00f3pico Requisitos f\u00edsicos? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Eduarda 50 Possui o t\u00f3pico requisitos de interface? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre 51 O documento est\u00e1 usaando o FURPS+? Sim Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano. Requisitos - Aula 13 Davi Nobre <p>Autor: Davi Nobre; Grava\u00e7\u00e3o dipon\u00edvel neste Link</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#conclusao-especificacao-suplementar","title":"Conclus\u00e3o Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":"<p>Como podemos ver, a especifica\u00e7\u00e3o suplementar foi feito corretamente de acordo com a lista de inspe\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<ol> <li>SOMMERVILLE, Ian. Software Engineering. 10th Edition, Pearson, 2015.</li> <li>JACOBSON, Ivar; CHRISTERSON, Magnus; JONSSON, Patrik; \u00d6VERGAARD, Gunnar. Object-Oriented Software Engineering: A Use Case Driven Approach. Addison-Wesley, 1992.</li> <li>COCKBURN, Alistair. Writing Effective Use Cases. Addison-Wesley, 2001.</li> <li>LARMAN, Craig. Applying UML and Patterns: An Introduction to Object-Oriented Analysis and Design and Iterative Development. Prentice Hall, 2004.</li> <li> Lucid Software Portugu\u00eas. Tutorial de Caso de Uso UML. YouTube, 25 abr. 2019. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ab6eDdwS3rA. </li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#bibliografia","title":"Bibliogr\u00e1fia","text":"<ol> <li>Plano de ensino</li> <li>LEITE, Julio Cesar. L\u00e9xico Ampliado da Linguagem, 2012. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/lal.pdf. Acesso em: 06/12/2024.</li> </ol>"},{"location":"Revisao/Etapa3/resultado/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 06/12 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e adicionando checklist dos Cen\u00e1rios Eduarda Tavares 07/12 Jo\u00e3o Ribeiro 07/12 1.1 Adicionando lista de verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos Jo\u00e3o Ribeiro 08/12 Renata Quadros 08/12 1.2 Adicionando todas as respostas das inspe\u00e7\u00f5es Renata Quadros 08/12 Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"docs/","title":"Welcome to MkDocs","text":"<p>For full documentation visit mkdocs.org.</p>"},{"location":"docs/#commands","title":"Commands","text":"<ul> <li><code>mkdocs new [dir-name]</code> - Create a new project.</li> <li><code>mkdocs serve</code> - Start the live-reloading docs server.</li> <li><code>mkdocs build</code> - Build the documentation site.</li> <li><code>mkdocs -h</code> - Print help message and exit.</li> </ul>"},{"location":"docs/#project-layout","title":"Project layout","text":"<pre><code>mkdocs.yml    # The configuration file.\ndocs/\n    index.md  # The documentation homepage.\n    ...       # Other markdown pages, images and other files.\n</code></pre>"}]}