{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Grupo 1 - Requisitos de Software","text":""},{"location":"#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto:","text":"<p>Esta p\u00e1gina re\u00fane os artefatos produzidos ao longo da disciplina de Requisitos de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) durante o segundo semestre de 2024.2. O projeto do grupo teve como foco principal a an\u00e1lise dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do aplicativo ---, dispon\u00edvel para dispositivos ---.</p>"},{"location":"#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto:","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V Renata Quadros Kurzawa rekurzawa28@gmail.com @Renatinha28 <p>Tabela 1: Integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/10/2024 27/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Renata Quadros"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/","title":"Apps Avaliados","text":""},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento tem como finalidade apresentar uma an\u00e1lise comparativa de cinco aplicativos, cada um escolhido e avaliado pelos membros do grupo, visando selecionar o mais adequado para um projeto detalhado de requisitos. Diante do avan\u00e7o tecnol\u00f3gico e da import\u00e2ncia crescente dos aplicativos no atendimento a diversas necessidades do p\u00fablico, essa sele\u00e7\u00e3o buscar\u00e1 identificar o app que mais se destaca em aspectos como funcionalidade, usabilidade, acessibilidade, impacto, al\u00e9m de n\u00e3o poderter sido avaliado por semestres anteriores.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 documentar as avalia\u00e7\u00f5es individuais dos aplicativos escolhidos pelos membros do grupo, a fim de determinar o aplicativo que melhor atende aos crit\u00e9rios estabelecidos para um estudo aprofundado de requisitos. A escolha do melhor app permitir\u00e1 que o grupo realize uma an\u00e1lise mais detalhada dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais, oferecendo uma base s\u00f3lida para o desenvolvimento de uma solu\u00e7\u00e3o robusta e eficaz.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para garantir uma avalia\u00e7\u00e3o justa e objetiva, adotamos uma metodologia que contempla os seguintes passos:</p> <ul> <li>Sele\u00e7\u00e3o individual de aplicativos: Cada membro do grupo escolheu um aplicativo para avalia\u00e7\u00e3o, considerando fatores como relev\u00e2ncia, base de usu\u00e1rios, variedade de funcionalidades e acessibilidade.<ul> <li>Rich Picture: Representa\u00e7\u00e3o visual que integra diferentes aspectos e perspectivas do aplicativo escolhido, permitindo uma vis\u00e3o ampla e n\u00e3o estruturada das funcionalidades, intera\u00e7\u00f5es e desafios. Essa representa\u00e7\u00e3o facilita o entendimento do contexto, possibilita identificar pontos de melhoria e auxilia na comunica\u00e7\u00e3o entre os envolvidos na an\u00e1lise.</li> </ul> </li> <li>An\u00e1lise comparativa: A partir das avalia\u00e7\u00f5es individuais, faremos uma compara\u00e7\u00e3o detalhada dos pontos fortes e fracos de cada app.</li> <li>Sele\u00e7\u00e3o final: Com base na an\u00e1lise comparativa, escolheremos o aplicativo que mais se destaca nos crit\u00e9rios estabelecidos, tornando-o o candidato ideal para o estudo de requisitos.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#tabela-de-apps-avaliados","title":"Tabela de apps avaliados","text":"<p>A Tabela 1 indica todos os aplicativos avaliados pelo grupo, indicando o caminho de cada descri\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o neste documento, al\u00e9m do membro do grupo respons\u00e1vel pela avalia\u00e7\u00e3o.</p> <p>Tabela 1: Apps avaliados</p> App avaliado Integrante respons\u00e1vel Meu SUS Digital Renata Quadros App 2 Carla App 3 Davi Carteira de Trabalho Digital Eduarda BlueSky Jo\u00e3o Vitor <p>Fonte: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#meu-sus-digital","title":"Meu SUS Digital","text":"<p>O Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS) \u00e9 o sistema p\u00fablico de sa\u00fade brasileiro, criado para garantir acesso universal e gratuito aos servi\u00e7os de sa\u00fade. Com o avan\u00e7o da tecnologia, o SUS lan\u00e7ou o aplicativo Meu SUS Digital, que centraliza diversos servi\u00e7os, como agendamentos e hist\u00f3rico de vacinas, em uma plataforma pr\u00e1tica e acess\u00edvel. Este app facilita o acesso dos cidad\u00e3os aos servi\u00e7os de sa\u00fade, sendo um exemplo de inova\u00e7\u00e3o no setor p\u00fablico. Para o projeto de Requisitos, a integrante Renata Quadros escolheu o Meu SUS Digital para avaliar e algumas das justificativas s\u00e3o:</p> <ul> <li>Familiaridade e acessibilidade: Aplicativo projetado para ser intuitivo e f\u00e1cil de usar, acess\u00edvel para pessoas com diferentes n\u00edveis de experi\u00eancia com tecnologia.</li> <li>Base de usu\u00e1rios ampla: Usado por uma grande e diversificada base de usu\u00e1rios que utilizam os servi\u00e7os do Sistema \u00danico de Sa\u00fade (SUS), o que permite uma an\u00e1lise com grande impacto e relev\u00e2ncia.</li> <li>Variedade de funcionalidades: Oferece m\u00faltiplos servi\u00e7os como agendamento de consultas, hist\u00f3rico de vacinas, resultados de exames, localiza\u00e7\u00e3o de unidades de sa\u00fade, entre outros, possibilitando um estudo abrangente de requisitos.</li> <li>Relev\u00e2ncia na atualidade: Com a digitaliza\u00e7\u00e3o dos servi\u00e7os de sa\u00fade e a demanda por solu\u00e7\u00f5es mais acess\u00edveis, a an\u00e1lise do Meu SUS Digital se torna importante para entender requisitos de sistemas que impactam diretamente a popula\u00e7\u00e3o.</li> <li>Contribui\u00e7\u00e3o pr\u00e1tica para forma\u00e7\u00e3o: Permite uma experi\u00eancia de aprendizado alinhada com demandas reais, preparando para projetos de grande uso e import\u00e2ncia social.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#bluesky","title":"BlueSky","text":"<p>A BlueSky \u00e9 uma plataforma de rede social que surgiu como uma alternativa \u00e0s redes sociais tradicionais com uma abordagem descentralizada. Assim, sua proposta \u00e9 promover a express\u00e3o de seus usu\u00e1rios de acordo com suas pr\u00f3prias regras, sem estar a merc\u00ea das decis\u00f5es de uma grande corpora\u00e7\u00e3o. Dentre os pontos positivos para a escolha do BlueSky para o projeto da disciplina Requisitos de Software est\u00e3o:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: redes socias tem grande relev\u00e2ncia na sociedade atual com ineg\u00e1vel impacto na maneira como o ser humano se relaciona com o pr\u00f3ximo.</li> <li>Gama de funcionalidades: a BlueSky aprensenta grande variedade de a\u00e7\u00f5es para seus usu\u00e1rios como postar textos, imagens e v\u00eddeos, troca de mensagens, personalizar feed, editar perfil e prefer\u00eancias, entre outros.</li> <li>Caracter\u00edscas interessantes: a escolha de descentraliza\u00e7\u00e3o direcionou \u00e0 utiliza\u00e7\u00e3o de um protocolo que permite a comunica\u00e7\u00e3o direta entre BlueSky e demais platafomas que o implementam e a maior participa\u00e7\u00e3o de sua comunidade na modera\u00e7\u00e3o da plataforma.</li> <li>Crescente comunidade: a plataforma que j\u00e1 possui uma grande comunidade continua a receber novos usu\u00e1rios com a procura por alternativas \u00e0s redes sociais j\u00e1 existentes.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#carteira-de-trabalho-digital","title":"Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>A Carteira de Trabalho Digital \u00e9 um aplicativo desenvolvido pelo governo brasileiro para simplificar o acesso e gest\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es trabalhistas dos cidad\u00e3os. Entre os benef\u00edcios de escolher a Carteira de Trabalho Digital para o projeto da disciplina de Requisitos de Software, destacam-se:</p> <ul> <li>Relev\u00e2ncia: O app digitaliza um documento essencial para o trabalhador brasileiro, com impacto direto na formaliza\u00e7\u00e3o e hist\u00f3rico profissional.</li> <li>Gama de funcionalidades: A plataforma permite acesso ao hist\u00f3rico de empregos, visualiza\u00e7\u00e3o de contratos, consulta de dados trabalhistas, aviso de f\u00e9rias e direitos, al\u00e9m de integra\u00e7\u00e3o com outros servi\u00e7os.</li> <li>Facilidade e conveni\u00eancia: A digitaliza\u00e7\u00e3o elimina a necessidade do documento f\u00edsico, facilitando o acesso r\u00e1pido \u00e0s informa\u00e7\u00f5es trabalhistas.</li> <li>Atualiza\u00e7\u00e3o: Informa\u00e7\u00f5es sobre novos v\u00ednculos empregat\u00edcios e direitos trabalhistas s\u00e3o atualizadas de forma autom\u00e1tica, permitindo que o trabalhador acompanhe suas rela\u00e7\u00f5es de trabalho de maneira pr\u00e1tica e eficiente.</li> <li>Popularidade crescente: Cada vez mais trabalhadores aderem \u00e0 plataforma devido \u00e0 praticidade e confian\u00e7a, fortalecendo a comunidade de usu\u00e1rios e incentivando melhorias cont\u00ednuas no aplicativo.</li> </ul>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#rich-picture-carteira-de-trabalho-digital","title":"Rich Picture - Carteira de Trabalho Digital","text":"<p>Este Rich Picture representa o fluxo de informa\u00e7\u00f5es e os principais componentes do sistema no aplicativo da Carteira de Trabalho Digital, destacando as intera\u00e7\u00f5es dos usu\u00e1rios com as funcionalidades oferecidas pelo app. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#descricao-dos-componentes","title":"Descri\u00e7\u00e3o dos Componentes","text":"<ol> <li>Usu\u00e1rio:<ul> <li>Representado pelo \u00edcone de uma pessoa, o usu\u00e1rio tem acesso a v\u00e1rias funcionalidades do aplicativo, como cadastro, consulta e compartilhamento de informa\u00e7\u00f5es.</li> </ul> </li> <li>Funcionalidades Principais:<ul> <li>Relat\u00f3rio de Contratos: Permite aos usu\u00e1rios visualizar e acessar relat\u00f3rios de contratos de trabalho. Essa funcionalidade se conecta diretamente com o dashboard, onde as informa\u00e7\u00f5es s\u00e3o agregadas e analisadas.</li> <li>Cadastro no Banco de Vagas: Usu\u00e1rios podem cadastrar-se em um banco de vagas, utilizando formul\u00e1rios que coletam e organizam suas informa\u00e7\u00f5es para oportunidades de emprego.</li> <li>Consulta Abono Salarial: A fun\u00e7\u00e3o de consulta permite que o usu\u00e1rio verifique seu status em rela\u00e7\u00e3o ao abono salarial, possivelmente acessando informa\u00e7\u00f5es sobre elegibilidade e valores dispon\u00edveis.</li> <li>Compartilhar Carteira de Trabalho: Permite ao usu\u00e1rio compartilhar informa\u00e7\u00f5es de sua carteira de trabalho de forma digital, conectando-se diretamente com a internet para enviar dados.</li> </ul> </li> <li>Formul\u00e1rios e Pesquisa:<ul> <li>O app usa formul\u00e1rios para coletar dados dos usu\u00e1rios para o banco de vagas, e uma fun\u00e7\u00e3o de pesquisa para facilitar a consulta de informa\u00e7\u00f5es sobre abono salarial, de forma \u00e1gil e intuitiva.</li> </ul> </li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/apps_avaliados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 28/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento e add Meu SUS digital  Renata Quadros 29/10 1.1 Cria\u00e7\u00e3o do documento e add Carteira de Trabalho Digital Eduarda Tavares"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresenta o cronograma planejado para a execu\u00e7\u00e3o do projeto, detalhando as atividades de cada etapa, seus respons\u00e1veis e os per\u00edodos de desenvolvimento e revis\u00e3o. Esse planejamento busca fornecer uma vis\u00e3o clara e organizada das tarefas, de modo a otimizar o tempo, garantir a efici\u00eancia no processo e facilitar o acompanhamento do progresso por todos os envolvidos.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo deste documento \u00e9 fornecer um guia estruturado para o desenvolvimento do projeto, especificando as atividades e designando respons\u00e1veis para cada tarefa. Com a divis\u00e3o das etapas e a defini\u00e7\u00e3o dos prazos, espera-se garantir o cumprimento dos requisitos do projeto, bem como facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e o alinhamento entre os membros da equipe, assegurando que cada um compreenda suas responsabilidades e contribua para o sucesso do projeto. Vale ressaltar que, este \u00e9 um planejamento de cronograma, podendo, assim, sofrer ajustes sempre que necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como proposto pelo professor \u00c1ndre, o projeto da desciplina foi dividido em v\u00e1rias etapas, portanto este documento foi organizado da mesma maneira (Etapa 1, Etapa 2, Etapa 3, etc.), cada uma correspondendo a um conjunto espec\u00edfico de atividades que avan\u00e7am a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Cada etapa \u00e9 apresentada em formato de tabela, especificandos as atividades respons\u00e1veis, o per\u00edodo de desenvolvimento e o per\u00edodo de revis\u00e3o, com datas de in\u00edcio e fim. Essa estrutura permite que cada pessoa envolvida tenha clareza sobre suas atribui\u00e7\u00f5es e o tempo necess\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas, facilitando o monitoramento do progresso e a realiza\u00e7\u00e3o de ajustes quando necess\u00e1rio.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-1","title":"Etapa 1","text":"<pre><code>Tabela 1: Cronograma planejado - Etapa 1 - Planejamento\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de Desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Heatmap In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Carla In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 Renata Apps avaliados In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 - App selecionado In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 - In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 - C\u00f3pia do termo de uso do app In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 - In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 - Ferramentas selecionadas In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Davi In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 Eduarda Cronograma planejado In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Jo\u00e3o Vitor e Renata In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Rich picture In\u00edcio: 25/10 - Fim: 27/10 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 27/10 - Fim: 28/10 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 Renata In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 Carla Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 Renata In\u00edcio: 28/10 - Fim: 28/10 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 31/10 - Fim: 03/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-2","title":"Etapa 2","text":"<pre><code>Tabela 2: Cronograma planejado - Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Planejamento e realiza\u00e7\u00e3o das perguntas do question\u00e1rio e das entrevistas In\u00edcio: 29/10 - Fim: 03/11 Renata e Davi In\u00edcio: 03/11 - Fim: 03/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Entrevista/Question\u00e1rios para o perfil de usu\u00e1rio In\u00edcio: 04/11 - Fim: 10/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 10/11 - Fim: 13/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Cria\u00e7\u00e3o de personas e perfis de usu\u00e1rios In\u00edcio: 10/11 - Fim: 13/11 Carla e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 13/11 - Fim: 15/11 Eduarda e Davi T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00f5es de requisitos utilizadas In\u00edcio: 29/10 - Fim: 05/11 Eduarda, Jo\u00e3o Vitor e Carla In\u00edcio: 05/11 - Fim: 07/11 Renata e Davi Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Brainstorm In\u00edcio: 13/11 - Fim: 17/11 Carla In\u00edcio: 17/11 - Fim: 17/11 Renata Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 13/11 - Fim: 17/11 Renata In\u00edcio: 17/11 - Fim: 17/11 Jo\u00e3o Vitor Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Observa\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 13/11 - Fim: 17/11 Davi In\u00ednio: 17/11 - Fim: 17/11 Eduarda Elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos: Question\u00e1rio In\u00edcio: 13/11 - Fim: 17/11 Jo\u00e3o Vitor e Eduarda In\u00edcio: 17/11 - Fim: 17/11 Davi e Carla T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o utilizadas In\u00edcio: 18/11 - Fim: 22/11 Renata e Carla In\u00edcio: 22/11 - Fim: 23/11 J\u00f5ao Vitor e Eduarda Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: $100 In\u00edcio: 18 /11 - Fim: 22/11 Eduarda In\u00edcio: 22/11 - Fim: 23/11 Carla Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: First Things First In\u00edcio: 18 /11 - Fim: 22/11 Davi In\u00edcio: 22/11 - Fim: 23/11 Eduarda Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos: In our Out In\u00edcio: 18 /11 - Fim: 22/11 Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 22/11 - Fim: 23/11 Davi Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Carla e Renata In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Renata In\u00edcio: 23/11 - Fim: 23/11 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 30/11 - Fim: 31/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-3","title":"Etapa 3","text":"<pre><code>Tabela 3: Cronograma planejado - Etapa 3 - Modelagem de Requisitos 1\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Cen\u00e1rios In\u00edcio: 25/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 30/11 - Fim: 30/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata L\u00e9xico In\u00edcio: 28/11 - Fim: 01/12 Davi e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 01/12 - Fim: 02/12 Carla e Eduarda Use Case In\u00edcio: 30/11 - Fim: 03/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 03/12 - Fim: 04/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 30/11 - Fim: 04/12 Eduarda e Carla In\u00edcio: 04/12 - Fim: 05/12 Renata e Carla Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/11 Carla e Renata In\u00edcio: 07/12- Fim: 07/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/12 Renata In\u00edcio: 07/12 - Fim: 07/12 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 10/12 - Fim: 15/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 15/12 - Fim: 15/11 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-4","title":"Etapa 4","text":"<pre><code>Tabela 4: Cronograma planejado - Etapa 4 - Modelagem de Requisitos 2\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Per\u00edodo de Revis\u00e3o Revisores Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Carla e Davi In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Renata e Eduarda Backlogs In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Eduarda In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Carla e Renata NFR Framework In\u00edcio: 09/12 - Fim: 13/12 Renata e Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 13/12 - Fim: 13/12 Davi e Carla Grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o e entrega In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/11 Carla e Renata In\u00edcio: 14/12- Fim: 14/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/12 Renata In\u00edcio: 14/12 - Fim: 14/12 Davi Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 17/12 - Fim: 20/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 20/12 - Fim: 20/12 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Renata Quadros</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-51","title":"Etapa 5.1","text":"<pre><code>Tabela 5: Cronograma planejado - Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 21/12Fim: 23/01 Carla, Davi, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 26/12 Fim: 26/12 Renata Valida\u00e7\u00e3o 1 In\u00edcio: 26/12Fim: 28/01 Renata, Davi, Eduarda In\u00edcio: 28/12 Fim: 29/12 Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 28/12Fim: 28/12 Eduarda, Renata In\u00edcio: 29/12 Fim: 29/12 Carla, Davi, Jo\u00e3o Vitor <p>Fonte: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-6","title":"Etapa 6","text":"<pre><code>Tabela 6: Cronograma planejado - Etapa 6 - P\u00f3s-Rastreabilidade - Ger\u00eancia II\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-from In\u00edcio: 11/01Fim: 13/01 Eduarda, Jo\u00e3o Vitor In\u00edcio: 14/01Fim: 14/01 Eduarda P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-from In\u00edcio: 11/01Fim: 13/01 Carla, Davi In\u00edcio: 14/01Fim: 14/01 Renata P\u00f3s-rastreabilidade: Matriz de rastreabilidade In\u00edcio: 15/01Fim: 16/01 Eduarda, Renata In\u00edcio: 17/11 Fim: 17/11 Davi Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 19/01Fim: 19/01 Davi, Jo\u00e3o Vitor Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Renata In\u00edcio: 18/01Fim: 18/01 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/01Fim: 22/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 23/01Fim: 23/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-52","title":"Etapa 5.2","text":"<pre><code>Tabela 7: Cronograma planejado - Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Verifica\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 24/01Fim: 26/01 Carla, Jo\u00e3o Vitor, Eduarda In\u00edcio: 27/01 Fim: 27/01 Renata, Davi Valida\u00e7\u00e3o 2 In\u00edcio: 24/01Fim: 26/01 Eduarda, Davi, Renata In\u00edcio: 27/01 Fim: 27/01 Carla, Jo\u00e3o Vitor Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 28/01Fim: 28/01 Eduarda, Davi In\u00edcio: 29/01 Fim: 29/01 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Atualiza\u00e7\u00e3o do cronograma executado In\u00edcio: 28/01Fim: 28/01 Renata In\u00edcio: 28/01Fim: 28/01 Jo\u00e3o Vitor Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/02Fim: 01/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 02/02Fim: 03/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#etapa-final","title":"Etapa Final","text":"<pre><code>Tabela 8: Cronograma planejado - Etapa Final\n</code></pre> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1veis Revis\u00e3o Revisores Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) In\u00edcio: 04/02Fim: 07/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 08/02 Fim: 08/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 09/02Fim: 09/02 Carla,  Renata In\u00edcio: 09/02Fim: 09/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s entrega In\u00edcio: 10/02Fim: 11/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata In\u00edcio: 11/02Fim: 11/02 Carla, Eduarda, Davi, Jo\u00e3o Vitor, Renata <p>Fonte: Jo\u00e3o Ribeiro</p>"},{"location":"Desenvolvimento/cronograma/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 27/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do cronograma planejado (Renata Quadros: etapa 1 at\u00e9 4 / Jo\u00e3o Ribeiro: 5.1 at\u00e9 Etapa Final) Renata Quadros Jo\u00e3o Ribeiro"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/","title":"Disponibilidade dos Integrantes","text":""},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta o mapeamento de disponibilidade dos membros do grupo para reuni\u00f5es futuras, realizado como parte do planejamento inicial para o desenvolvimento de um aplicativo. Com o objetivo de garantir a coordena\u00e7\u00e3o e o alinhamento cont\u00ednuo entre todos os participantes, foi aplicado um formul\u00e1rio Google Forms para registrar e organizar as prefer\u00eancias de hor\u00e1rio e os dias mais adequados para encontros. Esse levantamento visa facilitar a comunica\u00e7\u00e3o e otimizar a colabora\u00e7\u00e3o, de modo a assegurar que todos possam contribuir ativamente ao longo do projeto. A partir dos dados coletados, ser\u00e1 poss\u00edvel definir uma agenda de reuni\u00f5es que melhor se ajuste aos hor\u00e1rios dos integrantes, promovendo um ambiente de trabalho produtivo e eficiente.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#objetivo","title":"Objetivo","text":"<p>O objetivo do mapeamento de disponibilidade \u00e9 facilitar a organiza\u00e7\u00e3o das reuni\u00f5es de forma a maximizar a participa\u00e7\u00e3o e o engajamento de todos os membros do grupo. Ao compreender os dias e hor\u00e1rios mais convenientes para cada integrante, torna-se poss\u00edvel planejar encontros que respeitem as limita\u00e7\u00f5es e prefer\u00eancias individuais, promovendo uma colabora\u00e7\u00e3o mais eficiente e alinhada. Esse planejamento visa garantir que todos possam contribuir ativamente ao longo do desenvolvimento do aplicativo, fortalecendo a comunica\u00e7\u00e3o e a coes\u00e3o do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A metodologia para o mapeamento de disponibilidade dos membros foi estruturada em duas etapas principais: coleta de dados e consolida\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Primeiramente, elaborou-se um formul\u00e1rio utilizando o Google Forms, o qual foi distribu\u00eddo entre todos os integrantes do grupo. Este formul\u00e1rio continha campos para o preenchimento do nome do participante e para a indica\u00e7\u00e3o de disponibilidade de segunda a domingo, de forma a permitir que cada membro registrasse, de forma individual, seus hor\u00e1rios preferenciais para as reuni\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s a coleta, os dados foram organizados em uma planilha compartilhada, permitindo uma vis\u00e3o integrada das prefer\u00eancias de cada membro. Nesta planilha, as disponibilidades foram agrupadas e categorizadas por dia da semana, facilitando a visualiza\u00e7\u00e3o de dias e hor\u00e1rios com maior compatibilidade entre os integrantes.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Tabela 1: Disponibilidade dos integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a an\u00e1lise dos resultados coletados, foi decidido que as reuni\u00f5es ocorrer\u00e3o \u00e0s segundas-feiras, \u00e0s 21h, e aos s\u00e1bados, \u00e0s 14h. Esses hor\u00e1rios foram escolhidos com base nas disponibilidades mais frequentes dos membros, garantindo a presen\u00e7a do maior n\u00famero de participantes. A combina\u00e7\u00e3o desses dois dias tamb\u00e9m permite uma distribui\u00e7\u00e3o equilibrada das reuni\u00f5es ao longo da semana, favorecendo o acompanhamento cont\u00ednuo das atividades e decis\u00f5es do grupo.</p>"},{"location":"Desenvolvimento/disponibilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data da Revis\u00e3o Revisor 28/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Carla Clementinol"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de documentar o desenvolvimento do nosso projeto e definir ferramentas para nosso projeto, listamos as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas no projeto como um todo, visando sua completude. </p>"},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#ferramentas-do-projeto","title":"Ferramentas do Projeto","text":"<p>Abaixo, listamos as ferramentas utilizadas ao longo do desenvolvimento do projeto e suas respectivas finalidades.</p> \u00cdcone Ferramenta Finalidade Figma Prototipa\u00e7\u00e3o e design de interfaces para o projeto. Google Docs Colabora\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de documentos durante o desenvolvimento. GitHub Controle de vers\u00e3o e reposit\u00f3rio de c\u00f3digo para o projeto. MkDocs Cria\u00e7\u00e3o de documenta\u00e7\u00e3o estruturada para o projeto. VSCode Edi\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do c\u00f3digo-fonte do projeto. WhatsApp Comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os membros da equipe durante o projeto. YouTube Refer\u00eancia de tutoriais e conte\u00fados t\u00e9cnicos relacionados ao projeto."},{"location":"Desenvolvimento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Data de Revis\u00e3o Revisor 22/10 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Davi"},{"location":"Desenvolvimento/pre_rastreabilidade/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"Desenvolvimento/pre_rastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um \"rich picture\" \u00e9 uma ferramenta visual que permite explorar, reconhecer e definir uma situa\u00e7\u00e3o de forma n\u00e3o estruturada, representando-a em um diagrama com s\u00edmbolos, desenhos e palavras. Essa t\u00e9cnica ajuda a compreender diversos aspectos e perspectivas de um contexto, facilitando discuss\u00f5es e gerando entendimento compartilhado entre as partes envolvidas. Ela foi desenvolvida dentro da Soft Systems Methodology (SSM) (2008) de Peter Checkland. \u00b9</p>"},{"location":"Desenvolvimento/pre_rastreabilidade/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":""},{"location":"Desenvolvimento/pre_rastreabilidade/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<ol> <li>BETTEREVALUATION. Rich Pictures. Dispon\u00edvel em: https://www.betterevaluation.org/methods-approaches/methods/rich-pictures. Acesso em: 29 out. 2024.</li> </ol>"},{"location":"Desenvolvimento/pre_rastreabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 28/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Eduarda"},{"location":"Home/","title":"Grupo 1 - Requisitos de Software","text":""},{"location":"Home/#sobre-o-projeto","title":"Sobre o projeto:","text":"<p>Esta p\u00e1gina re\u00fane os artefatos produzidos ao longo da disciplina de Requisitos de Software na Universidade de Bras\u00edlia (UnB) durante o segundo semestre de 2024.2. O projeto do grupo teve como foco principal a an\u00e1lise dos requisitos funcionais e n\u00e3o funcionais do aplicativo ---, dispon\u00edvel para dispositivos ---.</p>"},{"location":"Home/#equipe-do-projeto","title":"Equipe do projeto:","text":"<p>Os integrantes que comp\u00f5em o grupo 1 est\u00e3o presentes na Tabela 1.</p> Foto Nome Email GitHub Carla A. C. Ribeiro carlacarlaclementino@gmail.com @ccarlaa Eduarda Rodrigues Tavares erteduarda@gmail.com @erteduarda Davi dos Santos Brito Nobre davinobre.ik@gmail.com @Jagaima Jo\u00e3o Vitor Lopes Ribeiro joao.vitortnt5@gmail.com @Joa0V Renata Quadros Kurzawa rekurzawa28@gmail.com @Renatinha28 <p>Tabela 1: Integrantes do Grupo 1 (Fonte: autores, 2024)</p>"},{"location":"Home/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Data Data de Revis\u00e3o Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 22/10/2024 27/10/2024 1.0 Cria\u00e7\u00e3o inicial Carla Renata Quadros"}]}